<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nicolaus Lorenz Bage </title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswal</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir">Nicolaus Bage</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-01.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-02.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-03.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-04.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-05.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-06.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-07.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0304a-08.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">
         <head>Nicolaus Lorenz Bage memoir</head>
         <div type="page" n="1">
            <head>Page 1 <seg ana="MemBeth_0304a-01" />
            </head>
            <p> Lebenslauf des seligen Bruder <persName>Nicolaus Lorenz Bage</persName>, zeithergen <orgName>Arbeiters </orgName>des <orgName>Geml</orgName>. zu <placeName>Hebron</placeName>, welcher
               den <date>20<hi rend="sup">ten</hi> Jun 1789</date> in seine ewige Ruhe einging. Ich bin geboren im Jahr <date>1732 den 3<hi rend="sup">ten</hi> Februar </date>in <placeName>dänischen
                  Hollstein</placeName> im <placeName>Amte Tondern</placeName>. Mein Vater starb, da ich etwa im 3ten Jahr war: daher verheirathete sich meine Mutter wieder mit <persName>Christian
                  Petersen</persName>. Ich wurde fleißig angehalten in die Schule zu gehen, und nachdem mein Vater erweckt wurde und sein Leben änderte, hielt er mich sehr scharf, weil er gerne einen
               frommen Menschen aus mir haben wollte. Dennoch gerieth ich in schlechte Umstände und wurde durch die übrige Jugend in der Schule verführt: wiewol ich dabey immer unschuldig war und gut
               wuste, daß es nicht recht <del>war</del> sey. Endlich brachte es mein Vater dahin, daß ich eingezogen und fromm wurde. In meinem 10<hi rend="sup">ten</hi> Jahr, wurde ich an einem
               Sonnabend, da der Schulmeister die Schule mit einem Ge- sang schloß, in meinem Herzen vom <persName>Heiligen Geist</persName> erweckt und mein elender Zustand stund mir so lebendig vor
               Augen, daß ich glaubte, ich müste verloren gehen. Ich weinte sehr und konnte nicht aufhören. Mein Schulmeister wollte wissen, was mir fehle; weil ich aber glaubte, er könne mir nicht
               helfen, so sagte ich es ihm nicht. Ich ging nach Hause, weils mir aber auch da nicht recht war und auch meine Eltern etwas ausserordentliches bey mir merkten; so bat ich sie, mich über
               Feld zu schicken, damit ich allein seyn könnte. Sie erlaubten es mir und da redete ich recht gründlich mit dem lieben <persName>Heiland </persName>aus, gab mich ihm ganz hin und stellte
                  <del>es</del> ihm </p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <head>Page 2 <seg ana="MemBeth_0304a-02" />
            </head>
            <p> vor daß es hier unmöglich mit mir gehen könnte und ich von hier weg müste. Es wurde mir wo<del>h</del>l <del>und </del>leicht<corr>e ums Herze; <del>doch </del>blieb <del>ich</del>
                  <add>aber</add></corr> bey allem, was ich that, unruhig; und vor dem <persName>Heiland </persName>und meinen Eltern erst darauf bestehen, daß ich von hier weg müste. Doch ge- reichte
               mir die Bekanntschaft mit dem <persName>Bruder Christian Hansen</persName>, der als Schmiedegesell bey meinem Vater arbeitete und erweckt war, zu großem Trost und Segen. Er nahm mich
               überall mit, wo er hinging und ich sagte ihm mein ganzes Herz. Einmal hörte ich ihn mit einem andern von der <orgName>Ge- meine</orgName> und was da für Leute wären, reden; das einzige
               Wort <hi rend="underline"><orgName>Gemeine</orgName></hi> blieb mir erst im Herzen und es war mir ausgemacht, daß ich zu den Leuten gehöre: bat auch den lieben Heiland oft, daß Er mich
               dahin bringen möchte <add>und </add>machte <del>auch</del> mit <persName>Bruder Christian Hansen</persName>, von dem ich wuste, daß er dahin wolte, aus, mich mitzunehmen, welches er mir
               auch ver- sprach. Ich sagte es auch meinem Vater, der antworte- te mir aber so, daß ich es ihm nie wieder sagte: denn er dachte; ich müste erst ein ganz anderer Mensch wer- den, ehe das
               geschehen könnte. Ersteres glaubte ich auch von ganzem Herzen, dachte aber, wenn ich nur erst bey den Leuten bin, so wird das schon werden. In dieser Hofnung lebte ich über ein halbes
               Jahr. An einem Morgen, sagte mir <persName>Chrisian Hansen</persName>, daß mein Vater Haus und Hof ver- lassen <add>und zur <orgName>Gemeine</orgName> gehen</add> wolle: dieses war mir
               etwas sehr unerwartetes und ich konnte es vor Freuden kaum glauben, doch da er es mich versicherte, so dankte ich sogleich dem lieben <persName>Heiland</persName> herzlich dafür. Mein
               Vater machte Anstalt zum Verkauf und der Tag dazu wurde vestgesezt. Als nun an dem dazu bestimmten Tage </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <head>Page 3 <seg ana="MemBeth_0304a-03" />
            </head>
            <p>
               <add>die </add>Leute schon beysammen waren; so suchten es noch unsere Freunde zu verhindern; besonders arbeiteten meine Vormünder und Pa- then an mir, daß ich sagen sollte, <hi
                  rend="underline">ich</hi> wolle es nicht haben. Darü- ber wurde ich sehr betrübt, weinte und betete zum <persName>Heiland</persName>, daß Er doch helfen möchte und zu meiner großen
               Freude ging endlich alles glücklich von statten. Da nun mein Vater ganz reise- fertig war; so kam die Nachbarschaft zusammen, weinte und sagte meinem Vater: er würde sein Geld alles
               verzehren und dann arm wieder zurück kommen; die Leute, wo wir hin wolten, hätten nur Wasser und Brod; daraus machte ich mir nichts: es kam mir vor, als ob das alles nicht wahr wäre.
               Und o wie froh war ich, daß es nur einmal vom Lande wegging. (Wir konnten von unserm Orte zu Was- ser bis <placeName>Hamburg </placeName>kommen.) In <placeName>Altona
               </placeName>hielten wir uns 8 Tage auf, und sezten unsre Reise fort über <placeName>Berlin</placeName>, wo wir etliche Tage blieben, und in die <orgName>Versammlungen </orgName>der
               Brüder gehen durften, nach <placeName>Herrnhut</placeName>. Da ich <placeName>Herrnhut </placeName>von weitem sahe, wurde ich über den Anblick des Orts, den ich in meinem Leben nicht
               vergessen werde, so froh, daß ich vor lauter Freuden weinte. Wir kamen den <date>7<hi rend="sup">ten</hi> Juli 1744</date> mit unsrer Familie in <placeName>Herrnhut </placeName>an. Es
               hielt schwer, daß mein Vater Erlaub- niß kriegte, da zu bleiben, weil er ohne anzufragen gekommen war; doch erhielt er sie auch und ich war zufrieden, froh und dank- bar, daß ich da
               war. Hier kam ich noch unter die Kinder, unter denen ich recht vergnügt war, und ging in die <orgName>Tages-Anstalt</orgName>. <date>1746 </date>wurde ich zum Nagelschmidt gethan und in
               demselben Jahr am Knabenfest den <date>27<hi rend="sup">ten</hi> April</date> ins <orgName>Knabenchor </orgName>aufgenommen. Von da an nahmen micht die <orgName>ledigen Brüder</orgName>
               in besondere Pflege und Aufsicht. Der damalige <orgName>Knabenpfleger </orgName>der selige </p>
         </div>
         <div type="page" n="4">
            <head>Page 4 <seg ana="MemBeth_0304a-04" />
            </head>
            <p>
               <persName>Bruder Metschel</persName> nahm sich meiner besonders an, und hielt eine gründliche Bande über mein ganzes Leben in der Welt mit mir. Dieses kam mir zwar im Anfang derselben
               ganz aparte vor, weil ich, seit ich bey der <orgName>Gemeine</orgName> war, an so etwas nicht gedacht, auch nicht geglaubt hatte, daß man in der <orgName>Gemeine </orgName>von solchen
               Sachen redete. In dem er aber mit mir redete, kam mir der <persName>heilige Geist</persName> ans Herz und zeigte mir mein vergangenes Leben, was ich gethan, gesehen und gehört hatte in
               der Welt; da besann ich mich nicht lange, sondern sagte <del>alles</del> gleich alles gerade, wie es war, und weil ich um Gnade und Absolution verlegen war, ging ich dem Bruder nicht
               eher zur Stube heraus, bis mir alles vergeben war; welches unter dem Vers geschahe; &quot;O du theurer werther <persName>Bräutigam</persName><gap />
               <add>gib ihm Absolution</add>
               <abbr>p</abbr> Diese gesegnete Unterredung und die Gnade, die mir armen Sünder da widerfuhr, trug mir was rechtes für mein Herze aus und ich werde sie in meinem Leben nicht vergessen.
               Da war mein Herz in einer Stunde selig und lichte und ich wurde von meinen alten Sachen frey. Ich redete noch viel mit dem <persName>lieben Heiland</persName> und bat Ihn, daß Er mich
               doch ganz zu Seinem Schmerzenslohn ma- chen möchte. Der Vers: &quot;Erschein mir in dem Bilde, wie Du für meine Noth am Kreutze Dich so milde geblutet hast zu Tod&quot;, war mir sehr
               eindrücklich und wichtig. Es war meine Seligkeit, Ihn immer vor Herz und Augen zu haben, in Seiner Kreutzgestalt und wenn es mir daran fehlte; so bat ich immer wieder: Erschein mir in
               dem Bilde <abbr>p</abbr> Von der Zeit an war dieser Vers mein Symbolum, ist es noch und soll es bleiben, bis ich in Seinen Arm und Schooß erblasse. Doch machte mir noch diese Nacht und
               dem folgenden Tag der Gedanke, daß mich die Brüder fortschicken würden; weil ich glaubte <add>es</add> kann <corr>nichts</corr> schlechteres als ich seyn, große Verlegenheit; ich wurde
               aber sehr beschämt, da ich noch denselben Tag - es war im <date>May 1746</date> - in die Gemeine aufge- nommen wurde, welches mir was unerwartetes und eine neue </p>
         </div>
         <div type="page" n="5">
            <head>Page 5 <seg ana="MemBeth_0304a-05" />
            </head>
            <p> und große Freude war. Nun fing der <persName>Heilige Geist</persName> eine neue Schule mit mir an; ich lernte mich in meiner Verdorbenheit immer besser ken- nen; aber die tröstliche
               Anweisung, mit dem lieben <persName>Heiland</persName> und auch mit meinem <orgName>Chorhelfer</orgName> über alles auszureden, half mir selig durch und mein Herz kam in kindlichen
               Umgang mit dem lieben <persName>Heiland</persName>. Im <date>December desselben Jahres</date> ging ich mit der <orgName>Gemeine</orgName>, und in meinem Leben zum erstenmal, zum
               heiligen <orgName>Abendmahl </orgName>in der <placeName>Berthelsdorfer Kirche</placeName>. Ich ging meinen seligen Gang fort und kann zum Preise des <persName>Heilands </persName>und zu
               meiner Beschämung sagen, daß ich in meinen Knabenjahren keine Stunden confus war; denn, so ofte es mir trübe vor dem Her- zen wurde, so betete ich gleich zum
                  <persName>Heiland</persName>: Erschein mir in dem Bilde <abbr>p</abbr> das erhielt mein Herz lichte und machte meinen Gang leicht; und weil mich der liebe <persName>Heiland
               </persName>beym Gefühl meines Elends immer wieder tröstete, so dachte ich oft: Ists möglich Sünder so zu lieben? Der damalige Periodus in der <orgName>Gemeine </orgName>war mei- nem
               Herzen zum Segen, weil ich einfältig auf den lieben <persName>Heiland </persName>ge- richtet war. Anno <date>1747 </date>wurde ich <orgName>Chordiener </orgName>in meinem
                  <orgName>Chor</orgName>, <add>(</add>und dazu vom seligen <persName>Christel </persName>gesegnet.<add>)</add> Anno <date>1748 </date>bekam ich <add>(</add>durch denselben<add>)</add>
               einen Ruf nach dem <placeName>Herrnhaag</placeName>, wo ich den <date>20<hi rend="sup">ten</hi> November</date> mit <persName>Bruder Gottlieb Hofmann</persName> ankam und den Knaben als
               ihr <orgName>Arbei- ter</orgName> vorgestellt wurde. Es gefiel mir hier gut und ich blieb in meinem einfältigen Umgang mit dem <persName>Heiland</persName>. Die Eigenlie- be regte sich
               wol bey mir sowol hier als schon in <placeName>Herrnhut</placeName>, daß ich mich gerne bey meinen Kameraden beliebt gemacht hätte, weil ich aber die Zucht des <persName>Geistes
               </persName>im Herzen fühlte, wenn ich was nach machen wolte, so schämte ich mich und blieb erst da- rauf gestellt nach meinem Herzen zu handeln. <date>1749</date>. da der selige
                  <persName>Christel </persName>nach <placeName>England </placeName>reiste, solte ich mitgehen; es </p>
         </div>
         <div type="page" n="6">
            <head>Page 6 <seg ana="MemBeth_0304a-06" />
            </head>
            <p> änderte sich aber <add>(</add>und ich kam zu den Knaben nach M<placeName>rborn</placeName>, bald darauf kam ich auf etliche Wochen nach dem <placeName>Herrnhaag </placeName>und am
                     <date>17<hi rend="sup">ten</hi> December</date> nach <placeName>Herrnhut</placeName>. Den <date>19<hi rend="sup">ten</hi></date> zog ich nach <placeName>Hennersdorf </placeName>zu
               den Knaben wo ich selige Zeiten hatte und viel für mein Herz profitirte. Den <date>14<hi rend="sup">t.</hi> April</date> wurde ich zum erstenmal <orgName>Chorjünger </orgName>in
                  <placeName>Herrnhut </placeName>und zog den <date>16<hi rend="sup">t.</hi></date>> dahin; kam auch bald ins <orgName>Beterchor</orgName>. Auch solte ich hier <orgName>Knabenarbeiter
               </orgName>seyn, verbat es mir aber, weil ich gerne ganz im <orgName>Brüder Chor</orgName>, unter selches ich bald kommen solte, seyn wolte.<add>)</add> Am <date>29<hi rend="sup"
                     >ten</hi> August</date> des Jahres kam ich ins <orgName>ledige Brüder Chor</orgName>. Das Jahr <date>1752 </date>war für mich ein ausgezeichnet seliges Jahr, in welchem ich sowol
               im Umgang mit dem <persName>Schmerzensmann </persName>als auch sonst viele Gnaden vom lieben <persName>Heiland </persName>genoß. Auch werde ich die Passi- onszeit im Jahr <date>54
               </date>nie vergessen. Den <date>17<hi rend="sup">ten</hi> Juny 1754</date> wurde mir angetragen, nach <placeName>Amerika </placeName>zu reisen, wozu ich auch willig war. Den <date>23<hi
                     rend="sup">ten</hi> July</date> reiste ich von <placeName>Herrnhut </placeName>ab; es wurde mir sehr schwer diesen Ort und meine lieben Herzensfreunde daselbst zu verlassen. Den
                     <date>8<hi rend="sup">ten</hi> August </date>kam ich mit meiner Reisegesellschaft in <add><placeName>Zeist </placeName>an</add>: nach dem <orgName>Brüderfest </orgName>reisten wir
               nach <placeName>England</placeName>, musten aber 14 Tage vor <placeName>Helvontsluis </placeName>liegen und kamen erst am <date>17<hi rend="sup">t</hi> September</date> bey
                  <placeName>London </placeName>in <placeName>Chelsea</placeName>, wo das <orgName>Jüngerhaus </orgName>war, an. Hier blie- ben wir einige Tage, und nach dem wir am <date>20<hi
                     rend="sup">ten</hi></date> ein seliges <orgName>Abendmahl</orgName> gehabt, gingen wir am <date>23<hi rend="sup">ten</hi></date> in See, hatte eine gute Reise und liefen am
                     <date>16<hi rend="sup">ten</hi> November</date> in <placeName>Newyork </placeName>ein. Den <date>24<hi rend="sup">t</hi> November</date> kamen wir gesund und wohl in
                  <placeName>Bethlehem </placeName>an, wo es mir wohl und besser ge- fiel, als ich mir vorgestellt hatte. <date>1755 den 12<hi rend="sup">ten</hi> Februar</date> erhielt ich ei- nen
               Ruf zu den Knaben nach <placeName>Christiansbrunn </placeName>und wurde den <date>8<hi rend="sup">t</hi> May</date> zur <orgName>Acoluthie </orgName>angenommen. Die damaligen
               Kriegsunruhen machten mir im Anfang viel zu thun, da ich mich aber ganz dem lieben <persName>Heiland </persName>übergab, wurde ich ruhig und nicht mehr <del>da</del>durch dieselben im
               meinem seligen Gang gestört. <add>(</add>Anno <date>1758</date> erhielt ich einen Ruf zu den Knaben nach <placeName>Bethlehem</placeName>, mit welchen ich den <date>28<hi rend="sup"
                     >t</hi> September </date>wieder nach <placeName>Christi- ansbrunn</placeName> kam. Anno <date>61 </date>wurde ich <orgName>Chordiener </orgName>daselbst<add>)</add>
               <del>und </del><date>1762 </date>erhielt ich einen </p>
         </div>
         <div type="page" n="7">
            <head>Page 7 <seg ana="MemBeth_0304a-07" />
            </head>
            <p> Ruf als <orgName>Chorhelfer </orgName>der <orgName>ledigen Brüder</orgName> nach <placeName>Litiz </placeName>und wurde den <date>19<hi rend="sup">t</hi> Merz</date> dem
                  <orgName>Chor</orgName> vor- gestellt. Am <date>16<hi rend="sup">t.</hi> May</date> wurde ich in <placeName>Lancaster </placeName>zu einem <orgName>Diaconus </orgName>der
                  <orgName>Brüder Kirche</orgName> ordinirt. Im <date>September 1764</date> bekam ich einen Ruf nach der <placeName>Wachau</placeName>, ging zuerst nach <placeName>Bethlehem
               </placeName>und trat von da am <date>4<hi rend="sup">ten</hi> October</date> mit 12 Knaben meine Reise nach <placeName>Bethabara </placeName>an, wo wir den <date>1<hi rend="sup">t</hi>
                  November</date> glücklich und wohlbehalten anka- men und am <date>11<hi rend="sup">ten</hi></date> wurde ich dem dasigen <orgName>ledigen Brüder Chor</orgName> als
                  <orgName>Chorhelfer </orgName>vor- gestellt. Auch hier und in <placeName>Salem</placeName>, wohin ich zu eben dem Zweck, nachdem das <orgName>Chorhaus </orgName>der <orgName>ledigen
                  Brüder</orgName> daselbst fertig war, nebst noch mehreren Brüdern zog, hielt ich mich bey allen Umständen kindlich an den lieben <persName>Heiland</persName>, Er bekannte Sich zu mir
               und half mir in allem gnädig durch. Anno <del>1743 </del><corr><date>1773 </date></corr><date> im April</date> erhielt ich einen Ruf, die <orgName>Gemeine </orgName>in
                  <placeName>Bethabara </placeName>zu be- dienen und wurde dazu am <date>18<hi rend="sup">ten</hi> Juny</date> desselben Jahres in <placeName>Litiz </placeName>mit der ledigen
                  <persName>Schwester Elisabeth Bürstlerin</persName> zur heiligen Ehe verbunden. Wir reisten den <date>22<hi rend="sup">ten</hi></date> nach <placeName>Bethabara </placeName>ab, und
               kamen den <date>16<hi rend="sup">t.</hi> July</date> gesund und wohl da- selbst an. <add>(</add>Den <date>17<hi rend="sup">t</hi> October</date> wurde meine liebe Frau zu einer
                  <orgName>Diaconisse</orgName> der <orgName>Brüder Kirche</orgName> eingesegnet.<add>)</add> Am <date>14<hi rend="sup">ten</hi> Januar 1775</date> schenkte uns der <persName>Heiland
               </persName>ein Töchterlein welches am <date>15ten</date> in <persName>Jesu </persName>Tod getauft und <persName>Susanna Elisabeth</persName> genannt wurde. Am <date>11<hi rend="sup">ten
                  </hi>September 1778</date> muste sich meine liebe Frau an einer hitzigen Krankheit legen und am <date>29<hi rend="sup">ten</hi></date> gefiel es dem lieben
                  <persName>Heiland</persName>, sie sanft und selig zu vollenden, welches mir sehr schmerzlich war. Soweit des seligen Bruders eigenhändige Nachricht. Im Jahr <date>1779 den 30<hi
                     rend="sup">ten</hi> November</date> wurde er zum andermal mit der <del>verheirateten</del> verwitweten <persName>Schwester <abbr>Mar.</abbr> Fockelin geborene Leiberthin
               </persName>zur heiligen Ehe verbunden: <add>(</add>und sie wurde den <date>24<hi rend="sup">t.</hi> May 1781</date> zu einer <orgName>Diaconisse </orgName>eingesegnet.<add>)</add> Diese
               ebenfalls vergnügte Ehe segnete der <persName>Heiland </persName>mit 2 Zwillings- Kindern. <persName>Johannes </persName>und <persName>Maria </persName>die ihr <add><del>vor
                  </del></add><del>bereits </del><corr>aber </corr>in die Ewigkeit voran- gegangen sind. Noch in demselben Jahr wurde er zum andernmal Witwer. Anno <date>1784</date> im November wurde
               er aus der <placeName>Wachau </placeName>nach <placeName>Bethlehem</placeName> berufen und daselbst den <date>9<hi rend="sup">ten</hi> Merz 1785</date> mit der ledigen Schwester
                  <persName>Anna Benigna Hessler</persName> verheirathet und kam als <orgName>Arbeiter </orgName>nach <placeName>Emmaus</placeName>. In dieser Ehe schenkte ihn der <persName>Heiland
               </persName>ein <persName>Söhnlein</persName>, das aber gleich nach der Geburt heimging. Im <date>November desselben Jahres</date> erhielt er einen Ruf als </p>
         </div>
         <div type="page" n="8">
            <head>Page 8 <seg ana="MemBeth_0304a-08" />
            </head>
            <p>
               <orgName>Arbeiter </orgName>nach <placeName>Hebron</placeName>; daselbst wurde ihm manches schwer: doch bewieß er alle Geduld und Treue in seinem Amte und freute sich, daß er hier Gele-
               genheit fand, auch vielen Fremden, die ihn gerne hörten, das Evangelium zu verkündigen, dazu ihm der <persName>HErr</persName> schöne Gaben verliehen hatte. Er war dabey von Herzen
               demüthig, hielt sich in allen Dingen kindlich zum <persName>Heiland</persName>, an den er sich von Jugend auf gewöhnt hatte, und bewieß sich als ein liebreicher Ehemann, als ein gütiger
               Vater und als ein wahrer Freund der Menschen: sonderlich aber derer, die mit ihm gleicher Gnade theilhaftig worden und Mitglieder der <orgName>Brüder Gemeine</orgName> waren. Bald nach
                  <date>Ostern </date>wurde er kränklich, welches endlich zur Wassersucht ausschlug: dabey er vieles leiden muste, aber auch viele Tröstungen vom <persName>Heiland </persName>und viele
               Liebe von seiner lieben Frau und den Brüdern in seiner <orgName>Gemeine </orgName>genoß. Auch besuchten ihn zu verschiede- nen Zeiten von <placeName>Litiz </placeName>die
                  <persName>Brüder Denke</persName>, <add><persName>Mülker </persName></add>und <persName>KlingsOhr</persName> und letzerer richtete ihm den <date>11ten Juny</date> das heilige
                  <orgName>Abendmahl </orgName>unter einer seligen Gnadenbewegung, und übergab <del>ilm </del>ihn seinen <persName>Schöpfer </persName>und <persName>Heiland</persName>. Es war ihm aber
               damals noch nicht ausgemacht, daß er bald heimgehen würde. Als er jedoch kurz darauf von dem <persName>Medico </persName>erfuhr, daß auch dieser seinen nahen Heimgang vermuthete,
               erhielt er selbst die Versicherung davon; machte am <date>14<hi rend="sup">ten</hi></date> mit seiner lieben Frau einen zärtlichen Abschied, und empfahl sie, seine liebe Tochter in
                  <placeName>Bethle- hem</placeName>, und die ihm bisher anvertraute <orgName>Gemeine </orgName>in <placeName>Hebron </placeName>dem lieben <persName>Heiland </persName>in einem
               brünstigen Gebet: blieb übrigens ganz gelassen und geduldig; erkannte die liebreiche Bemühung seiner lieben Frau und Geschwister mit aller Dankbarkeit, und entschlief den <date>20<hi
                     rend="sup">ten</hi> Juny</date> Abends um 6 Uhr sanft und selig: seines Alters 57 Jahr 4 Monate und 17 Tage. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
