

<?xml-model href="../out/MoravianMemoirs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anna Bishoff: Memoir</title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
               <email>faull@bucknell.edu</email>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator, 2015-2018 <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
               <email>christer.ahlberger@history.gu.se</email>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswald</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Kannemann</persName>
               <orgName>University of Mainz</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir" xml:id="mlper000016">Anna Bishoff</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0248a-01.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0248a-02.jpg"/>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">
         <div type="memoir">
            <head>Anna Bishoff</head>
            <div type="page" n="1">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0248a-01">1</head>
               <p>1778<lb/> Unsere liebe selige Schwester Anna Bishoffin geborene Pechin war im Juni 1720. in Mocker einem Oberschlesischen Dorffe geboren und in der lutherischen Religion erzogen. Sie war von Kind auf unruhig und suchte ein frommes Leben zu führen. In ihrem 12<hi rend="superscript">ten</hi> Jahr, da sie einmal auf dem Felde, zu dem lieben Heiland betete, erfuhr sie etwas besonders an ihrem Herzen, dabey ihr sehr wohl wurde. Sie kam darauf nach Rösniz in Diensten unter fromme Leute, es kam aber zu nichts wahrem und bleibenden bey ihr, bis sie 1739. beym Besuch der Brüder Henr. Nitschmanns und Lawatschens in Rösniz zum erstenmal ein recht Evangelisches Zeugniß vom Heiland und seiner Gnade hörte, welches in ihrem Herzen einen tieffen Eindruck machte, von da an fühlte sie auch gleich ein Verlangen zur Gemeine und hielt bey gedachten 2. Brüdern so lange an, bis selbige sie mit bis nach Beile nahmen, wo sie etliche Wochen bey dem Bruder von Seidliz blieb, bis er sie nebst
                  noch einigen ledigen Weibs-Personen in Begleitung eines Mannes bis an die sächsische Gräntze bringen lies und so in Gesellschaft der Schw. Anna Münsterin und anderer 1739 nach Hhuth kam, wo sie ein halbes Jahr unter den ledigen Schwestern manche Gnade erfuhr, weil sie wegen ihres Vaters nicht sicher in Hhuth war, so konnte sie da nicht in die Gemeine aufgenommen werden und sie wurde über Berlin, wo sie denselben Winter blieb, nach Pilgerruh geschickt, wo sie im Früh Jahr 1740 ankam, bald nach ihrer Ankunft wurde sie in die Gemeine aufgenommen, kam in dasige Kinder Anstalt und nach etlichen Monathen hatte sie auch die Gnade mit der Gemeine dem Leib und Blut des Heilandes im H. Sakrament zu geniessen.</p>
               <p>Da 1741 die Gemeine in PIlgerruh emigrirte so kam die sel. Schwester im früh Jahr mit nach dem</p>
            </div>
            <div type="page" n="2">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0248a-02">2</head>
               <p> Hhaag wo sie den 5<hi rend="superscript">ten</hi> August desselben Jahres mit ihrem seligen Manne David Bishoff (nebst anderen 13. Personen) zur H. Ehe verbunden wurde, die alle nach Pensilvanien destinirt waren, denselben Herbst kamen sie mit Br. Nathanael und seiner Gesellschaft nach Bethlehem.</p>
               <p>Hier in Pensilvanien war sie eine treue Gehülfin ihres Mannes in seinen verschiedenen Stationen, außer Checomeka und Gnadenhütten, sie dienten dem Herrn und der Gemeine im Ehe-Chor als Land-Arbeiter und in der Gemeinschaftlichen Oeconomie treulich und von Herzen bis sie 1756. von Litiz, wo sie 10. Monathe waren, nach der Wachau abreisen, wo sie am 12<hi rend="superscript">ten</hi> September a.e. ankamen, da waren sie die Ehe-Chor-Arbeiter in Bethabara und Bethanien und sie nahm sich der Schwestern sehr treu an und war von ihnen herzlich geliebt und als eine Mutter geehrt. 1759. im August, hatte sie eine schwere Krankheit, wovon sie an ihrer Hütte eine große Schwäche behielt. am 13<hi rend="superscript">ten</hi> September 1763. wurde sie durch den Heimgang ihres seligen Mannes in Bethanien, in den Witwenstand versezt. Ihre Ehe war mit 3. Kindern gesegnet, wovon noch 1. Sohn und 1. Tochter in den hiesigen Chor-Häusern befindlich. die 12. Jahr die sie als Witwe in der
                  Wachau verbrachte, <del>hielt sie es für ihren Beruf</del> diente sie den Geschwistern wo sie konnte in Demuth und Treue. 1775. den 16. Juni kam sie hier in Bethlehem an um in ihrem Chor-Haus ihre noch übrigen Tage in der Stille zu verbringen; da aber im Juli 75. unsre selige Schwester von Schweiniz, vor ihrem Heimgang sie bat die Pflege ihres kleinen Söhnnleins <del>von ihr erbeten hatte</del> zu übernehmen, so war sie diese 3. Jahre, die liebe und treue Hausmutter unsers lieben Br. von Schweiniz bis an ihr seliges Ende.</p>
               <p>Sie war in allen Stücken, eine Exemplarische ehrwürdige Schwester, als Frau und Witwe, stille, friedsam, eingezogen, kindlich gebogen und an ihren ewigen Mann zärtlich attachirt. Sie war schon eine gute Zeit, sehr schwächlich und hatte oft die Sorge daß sie möchte noch gantz lahm in ihren Gliedern werden. Den Tag vor ihrem Chor=fest, wurde sie mit Engigkeit auf der Brust befallen, daß sie nicht bey den Fest-Gelegenheiten <del>nicht wohnen</del> seyn konnte,</p>
               <p>genoß aber Jesu Leichnam und Blut im H. Sacrament auf ihrer Stube und von da an eilte sie dem Bräutigam entgegen, da am 2<hi rend="superscript">ten</hi> September Vormittags ihre Engigkeit sehr zunahm und ihr gesagt wurde: Es scheine der liebe Heiland werde sie bald zu sich nehmen: War ihre Antwort: Das ist es ja, worauf ich schon lange gewartet und eine halbe Stunde drauf war der selige Moment. Da ihr Mund <del>erblaßte</del> in den Segen ihres Chors und der Gemeine Jesu Arm und Schoos. im 59ten Jahr ihres Alters. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
