<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jacob Lung: Memoir</title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator
                  <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
               <email>faull@bucknell.edu</email>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator, 2015-2018
                  <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
               <email>christer.ahlberger@history.gu.se</email>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswald</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Kannemann</persName>
               <orgName>University of Mainz</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0
                  International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir">Name Date</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-01.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-02.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-03.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-04.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-05.jpg"/>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-06.jpg"/>
                  <msName type="memoir" ana="MAB/MemBeth_0251">Jacob Lung</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-01.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-02.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-03.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-04.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-05.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0251a-06.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="en">
         <div type="memoir">
            <head>Jacob Lung</head>
            <div type="page" n="1">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-01">1</head>
               <p> Personalien des am 25<hi rend="superscript">ten</hi> Januar 1778 in Bethabara
                  selig heimgegangenen ledigen Bruders Jacob Lung.</p>
               <p>Er hat von seinem Gang durch diese Zeit einen eigen-
                  händigen Aufsaz hinterlaßen, und fängt denseben folgen-
                  dermassen an: Ach Schöpfer meiner Seel, formirer
                  meiner Häuslein, O du in Freuden-Oel Verwandler mein-
                  ner Zähnlein. Mein Bein, von Deinem Bein, mein Fleisch
                  von Deinem Fleisch, möcht immer im Geräusch, der Leichnams-
                  Lüfte seyn.</p>
               <p>
                  Ich bin anno 1713 den 24<hi rend="superscript">ten</hi> October in Hädelfingen im Würtem-
                  berglichen geboren und in der Lutherischen Religion getauft und
                  erzogen worden. Als ich 6 Jahr alt war, wurde ich von
                  meinen Eltern in die Schule geschickt aus welcher ich 1727 zu-
                  rück kam und von meinem Pfarrer zum Heiligen Abendmahl confirmirt
                  und eingesegnet wurde. In diesem Jahr zu Pfingsten genoß
                  ich zum erstenmal Sein Fleisch und Blut im Abendmahl für meine
                  sündliche Hütte: Wie mir dabey gewesen, deß waren alle meine
                  Glieder Zeugen, denn sie zitterten und bebten, und das Herz im
                  Leibe pochte und die Sinnen wusten nicht wohin vor dem Fleisch
                  gewordnen Gott der für meine Sünden am Kreuz gebüßet und
                  mir war wohl und selig dabey. Dieses hielt aber nicht lange an.
                  Denn ich lebte in der Welt, und hatte dieselbe auch lieb, wurde bald
                  gewahr, daß mir nicht mehr so wohl war, und die Unruhe meines
                  Herzens fieng sich da an.</p>
               <p>Anno 1730 erschien mir der Heiland zum
                  erstenmal, und zwar im Traum, und sagte mir: Ich müßte jezt sterben, und in die
                  Ewigkeit übergehen, mir war wegen der Unruhe meines Herzens Angst und</p>
            </div>

            <div type="page" n="2">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-02">2</head>
               <p> bange, und ich starb wircklich, und als ich den lezten Othem-Zug
                  gethan und das Leben ein Ende hat, so erwachte ich mit einem
                  großen Geschrey, daß ich alle in meines Vaters Hauß aufweckte,
                  und kamen zu meinem Bette, ich aber konte vor eine viertel Stunde
                  nichts sagen; Auf einmal fiel mir das Lied ein: Jesu meine Freude
                  ich betete es und unter den Worten: Gottes Lamm, mein Bräutigam
                  außer Dir soll mir auf Erden, nichts sonst liebers werden, legte
                  sich die Angst meines Herzens, und ich konte meinen Eltern sagen,
                  was mir geträumet hatte: ich mochte auch nicht mehr in dieser
                  Welt leben, weil nichts als Angst, Furcht, Schrecken und Sünden
                  darin ist, hatte wol keine Lust mehr zum sündigen, war aber
                  doch nicht frey davon, und lebte immer in Unruhe. Denn ich kannte
                  den Mann nicht der sich für meine Sünden am Kreuze zu todt
                  geblutet hat. In diesem Jahr kam ich in die Lehre zum Becker-
                  Handwerck, und blieb bis 1733, da ich ausgelernt hatte, und
                  auf die Wanderschaft ging, bey 2 Jahr so in der Welt herum
                  reiste und bey einem franzlichen Becker arbeitete, bis ich mich
                  1735 den 6ten December von den Soldaten anwerben ließ, und unter dem
                  Groß Herzog von Florenz etwas über 1/4tel Jahr diente.</p>
               <p>Weil ich aber da auch keine Ruhe für mein Herz fand, so desa-
                  tirte ich im April 36, da wir eben auf dem Marsch waren, und
                  blieb in meinem Nacht Quartier zurück. versteckte mich in der
                  Scheune hinter dem Stroh, wurde aber von meinem Hauptmann
                  ausgekundschaftet, daß ich in diesem Hause seyn müßte.</p>
               <p> Der Hauptmann ließ gleich das ganze Hauß durchsuchen, und so
                  auch die Scheune, und sie kamen auch an den Ort, wo ich saß. stie-
                  ßen mit einem Degen und Spieß nahe bey mir in das Stroh, tra-
                  fen mich aber doch nicht: Da lag ich in Todes-Angst, denn ich wußte
                  wohl, daß wenn sie mich finden ich noch selbigen Tag gehengt
                  würde. Die Compagnie aber marchirte noch denselben Tag
                  fort, mein Hauptmann aber stellte eine Wache da für 3 Tag und 3 Nacht</p>
               <pb/>
               <p>ich wurde es aber gewahr, und blieb 5 Tage und 5 Nächte da sitzen, und
                  hielt ein rechte Herzens-Bande mit dem lieben Gott, und befahl
                  mich Ihm ganz, denn den lieben Heiland kante ich damals noch nicht.
                  In der 5 Nacht früh um 1 Uhr reiste ich ab, und kam glücklich in mein
                  Vaterland, ging daselbst meinem Handwerck wieder nach, arbeitete
                  aber nur 1 Jahr. Darnach wurde ich kranck, und weil ich so schwach wurde
                  daß ich keiner Arbeit mehr vorstehen konte, so reiste 10 Wochen
                  lang, da ich mich endlich resolvirte, wieder ein Soldat zu werden, und
                  zwar unter meinem Landsherrn, das war anno 1737. Da lebte ich
                  nun 2 Jahr nach meines Herzens Lust, aber alles in Unruhe.</p>
               <p>Anno 1739 kam ich in ein Commando auf eine Käuserliche Vestung, da
                  wurde ich durch eine Gesez-Predigt so erschreckt, daß mir so angst
                  wurde, als säße ich in der Hölle, und die höllischen Flammen schla-
                  gen über mich zusammen, denn ich wuste, daß ich verloren ginge
                  wen ich mein schlechtes Leben nicht änderte; und da fielen mir die
                  Worte ein: Heute, heute so du wilt, kanst du zu Gnade kommen;
                  da dachte ich: Ist denn auch noch Gnade für mich! und bekam zur Antwort
                  O Ja: ich machte mich auf, und suchte solche Leute auf, die ein ander
                  Leben führten, als die Welt-Leute, fand aber doch nichts ganzes, und
                  hatte meine eigene Plage, denn ich lebte unter dem Gesez, und konte nicht
                  von den Sünden befreyt werden. Das hat bis 1741 gewährt, da
                  ich das erstemal mit einem Bruder von der lieben und theuren Gemeine
                  gesprochen, der mir sagte: Daß ich mich und den Heiland noch nicht kennte;</p>
               <p>
                  Da wurde ich erweckt, gestund es dem Bruder von ganzem Herzen zu
                  und fing an, mit dem lieben Heiland zu sprechen, bat Ihn herzlich, Er möchte mir</p> 
               <p>doch aus Gnade meine Sünden vergeben; und kaum hatte ich Ihn so
                  gebeten, so ist Er vor mein armes Herz getreten, und hat mir alle
                  meine Sünden vergeben; da wurde mir wohl und ich war selig und
                  vergnügt, schrieb auch Anno 42 an die liebe Gemeine, und machte Bekannt-</p> 
               <p>schaft mit derselben. Ich bekam bald eine Antwort und hatte
                  ein Gefühl davon, wie mein erstes Briefgen an die liebe Gemeine </p>
            </div>

            <div type="page" n="3">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-03">3</head>
               <p>in Herrnhaag auf dem Saal verlesen wurde und mir ein Versgen gesungen
                  wurde, da auch mein kaltes Herz von Stund an erwärmt war und ich den
                  Heiland und Sein Volck von ganzen Herzen lieben konnte, ließ Ihm auch
                  keine Ruhe, bis Er Weg und Bahn machte, daß ich die Gemeine besuchen
                  könnte. Anno 1744 den 1. August bekam ich auf 4 Wochen Erlaubniß nebst
                  noch 3 Soldaten Brüdern die liebe Gemeine auf dem Herrnhaag zu besuchen,</p>
               <p>und kam den 4 ejus mit meinen Soldaten Brüdern daselbst an; Wie ich
                  die Zeit da zugebracht, das weiß mein lieber Heiland am besten, der mein ar-</p> 
               <p>mes Herz durchgangen, daß ich Ihn in dem Bilde erblickte, wie Er für
                  meine Noth am Creuze sich so milde, geblutet hat zu todt.</p>
               <p> Den 26 ejus reiste ich vergnügt und selig, jedoch mit Wangen voll Zähelein
                  wieder von der lieben Gemeine ab, und es war mir schwer, wieder zu meinem</p> 
               <p>Regiment zu gehen, aber das erquickte mich, daß ich bey der lieben Gemeine</p> 
               <p>im Andencken vor dem Heiland blieb, und daß ich armes Sünderlein durft
                  von den Säften leben, die Seine Wunden geben, ich sey auch wo ich sey.
                  Anno 1746 bekam ich mit noch 12 Soldaten Brüdern wieder auf 6 Wochen
                  lang Urlaub, die liebe Gemeine zu besuchen, und kamen den 4. October auf dem</p> 
               <p>Herrnhaag an. Der liebe Heiland und die Gemeine ließen mich viele Seligkeiten</p> 
               <p>genießen, und ich kam genauer auf mein Herz, welches von den blutigen
                  Wunden ganz eingenommen wurde, besonders bey einer Gelegenheit,da wir</p> 
               <p>alle 12 von Bruder Rubusch gesprochen wurden, und wie der Heilige
                  Geist mein Herz aufthat, daß ich über meinen ganzen Lebenslauf mit
                  ihm sprechen konte. Der liebe Heiland war mir so nahe, daß ich glaubte,
                  ich müßte zu Seinen durchborten Füßen zerfließen. Weil nun
                  meine Erlaubniß-Zeit zu Ende ging, so reißte ich mit meinen
                  Soldaten Brüdern wieder vergnügt und selig zu meinem Regiment
                  zurück, und blieb noch 2 Jahre Soldat, bis ich 1748 den 31 October mit mei-</p> 
               <p>nen Soldaten-Brüdern Abschied bekam; bin also 11 Jahr Soldat gewesen.
                  Nun war mirs so, daß ich nirgends hin verlangte als zu Seinem
                  Volck, und der lieben Mutter danckte ich für die Führung, die ich in der
                  Welt gehabt, mit folgendem Vers: Ich seh an allen Enden, wie
                  du mit Mutter-Händen, mich armes Kind geführt, Dein Sorgen und
                  dein Mühen, bey meinem Auferziehen, hab ich die Jahr her wohl gespürt.</p>
               <pb/>
               <p>Den 7ten November reiste ich mit meiner Eltern Bewilligung zu
                  der lieben theuren Gemeine mit der Loosung: Der Herr, vor
                  dem ich wandele, wird Seinen Engel mit dir senden; und kam
                  den 11. ejus auf dem Herrnhaag an mit der Loosung: Thue ein Zeichen
                  an mir, daß mirs wohl gehe (diese Loosung traf zu seinem
                  Heimgangstage wieder) und als ich am 30ten Erlaubniß erhielt in
                  der Gemeine zu bleiben, hieß die Loosung: Ich weiß, daß mein Er-
                  löser lebet. Den 1ten December ejus anni wurde ich in die Gemeine auf-
                  genommen mit der Loosung: Ich habe es nicht wollen glauben, bis daß
                  ich kommen bin, und habe es mit meinen Augen gesehen. Da dachte
                  ich: Gott was Sachen, sehen meine Augen machen. Merkwürdig
                  war mir dabey, daß es an diesem Tage gerade 11 Jahr war, daß ich
                  den Soldaten-Stand angetreten. Den 4 ejus wurde ich Canditat zum
                  Abendmahl, da die Collecte unter der Loosung hieß: Man wird Ihm näher,
                  als mans in den Propheten ließt, und irgend einen Seher.</p>
               <p>Anno 1749 den 20 Januar bekam ich meinen ersten Plan in der Wäsche-
                  rey mit der schönen Loosung: Sehet an, lieben Brüder, euren Be-
                  ruf. Der uns zu Creuz luft-Vöglein schuf. Den 2ten Februar wurde
                  ich zum Heiligen Abendmahl confirmirt, die Loosung hieß: Der Leib dem
                  Herrn und der Herr dem Leibe. Daß Sein ewge Gottes</p>
               <p>Gewalt, in uns das kranck Fleisch erhalt, und den 2ten Mart hatte
                  ich die Gnade, das erstemal mit der Gemeine an Seinem Leichnam und
                  Blut zu participiren, dabey mir so wohl war, daß ich singen konnte:
                  Ehre dem Seitenmaal, für meine Wahl, unds heilge Abendmahl.
                  Anno 1750 den 16 Februar kriegte ich durch Bruder Johannes den Ruf nach America</p>
               <p>zu gehen, den ich gleich willig annahm, und auch den 22 ejus nochmals dazu</p> 
               <p>gesprochen, und auf die Reise abgefertigt wurde (Nachdem ich noch den
                  selben Abend in den Jünglings-Bund eingesegnet worden, und das
                  heilige Abendmahl genoßen hatte, so reiste ich den 25ten ejus mit der 4. Colonne</p> 
               <p>aus Exulanten bestehend vom Herrnhaag ab, und kamen den 4. Marz in Zeist
                  an, blieben da bis den 14. April, da wir auf die Irene gingen, und </p>
            </div>

            <div type="page" n="4">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-04">4</head>
               <p> und als ich mir auf diese Reise ein Versgen aufschlug, so hieß dasselbe: Herr
                  Jesu, nimm dis Kind, und wiege es durch Wind, durch die stolze Wellen, die wie die
                  Berge sind, hin an die Gnadenstellen da <del>sie</del> es dir zur Ehr, ihre Zahl
                  vermehr. Den 19ten fuhren wir von Holland ab, und kamen den 17ten im Haven von
                  Dover an, wur- den von hier nach London zum seligen Jünger gebracht, und der selge
                  Christel sprach mich hier noch zum leztenmal. Den 9ten May sezten wir von Engeland
                  ab, und den <del>29.</del> 21 Juny sahen wir schon wieder Land und das war
                  America, <del>hier</del> welche glückliche und geschwinde Reise ich dem Heiland
                  sehr dankbar war. Die Loosung hieß: Singet dem Herrn ein neues Lied, und am 24ten
                  als wir aufs Land traten, hieß sie: Danket dem HErrn, der große Wunder thut. Man
                  dankt Ihm doch in diesem Jubel-Leben, für nichts so frölich, als fürs Sohn
                  hergeben; und so kam ich den 27ten ejus in Bethlehem an mit der Loosung: Mache
                  doch auf Zion; ich bin aber nur 17 Tage hier gewesen, so wurde ich nebst noch 30
                  Brüdern nach Christiansbrunn berufen, wohin ich den 13ten July zog. O Lamm, da bin
                  ich in Deinem Garten, du magst selbst dein Pflänzlein warten.</p>
               <p> 1752. Ausgang des May Monats gerieth ich in einen gleichgültigen Gang und Untreue
                  gegen den Heiland, kam aber wieder auf mein Herz, und wurde darauf am Chor-Fest
                  den 29ten August von Ihm absolvirt, verliebte mich nachher mehr in die Marter
                  Gottes, und wollte nur gerne immer ein armes Blut bedürftiges Sünderlein bleiben.
                  Anno 1753 den 24ten September wurde mir angetragen, mit der ersten Colonne von 11
                  ledigen Brüdern nach Nord Carolina zu gehen, und weil ich dachte: Ich bin nun
                  nicht mehr mein ich gehöre dem Lamm, so konte diesen Antrag um so viel williger
                  annehmen. Den 2ten October ging ich nach einer seligen Liturgie, die ich in meinem
                  Leben wol nicht vergeßen werde, von Christiansbrunn nach Bethlehem und hielt mich
                  an lezterm Orte bis zum 4. ejus auf, da wir als dann unsre Reise antraten, welche
                  wol sehr beschwerlich, aber mir und meinen Brüdern </p>
               <pb/>
               <p> auch recht selig war; und so kamen wir den 17ten November in Nord Carolina auf
                  der Brüder Land an, da der Tages Loosung hieß: Habt einerley Sinn. Einer und sonst
                  keiner, wird von uns geliebt; und der Text: Ich weiß wo du wohnest. An einem
                  wüsten Ort. Mein Wunsch war: so lange ich hier in Carolina seyn soll, so geb ich
                  mich mit Leib und Seel dem Lamm, und Seiner Blut-Gemeine; und seh Ihm nur zu, was
                  Er mit mir mach und thu. Da mir 1756 im August eine hizige Kranckheit zustieß,
                  dachte ich: Nun wird Er mich wol heimküßen; ich übergab mich aber ganz in Seinen
                  Willen, und es war mir armen Sünder eine große Gnade daß mich der Heiland zu
                  Seinem Volck gebracht, und was da über mich kommt, alles von Ihm herkommt, und ich
                  nun Seine bin mit Leib und Seel, und wills auch bleiben, bis ich Ihn seh. Für die
                  vergangne Proben will ich das Lamm recht loben wenn sie mir fallen ein, sie
                  bleiben mir doch wichtig, die Führung ist auch richtig, soll mir ein ewger Segen
                  seyn. Den 31ten July hatte ich die Gnade, zum erstenmal die Gemein-Jüng- ger Würde
                  zu begleiten, dem Heiland an Seinem erbarmenden Herzen zu liegen, und Ihm was für
                  mein armes Herz und der Gemeine Anliegen vorzuweinen; Mein Herz und Augen stunden
                  den ganzen Tag in Thrä- nen über der lieben Nähe meines verwundten Bräutigams, und
                  diesen Tag werde unter die seligsten in meinem Leben rechnen.</p>
               <p> Er hat diese Würde nochmals noch verschiedene mal für die Gemeine und seinen Chor
                  begleitet.</p>
               <p> Im August 59 wurde ich sehr kranck an Glieder-Schmerzen, und weil noch ein
                  anderer Bruder mit mir auf die Krancken-Stube zog, so war ich verlangend zu wißen,
                  welchen von uns beiden der Heiland erst zu sich heimküßen würde, und dieses Glück
                  traf meinen Cameraden; unterdeßen war ich ganz in Seinen Willen ergeben und es
                  wurde bald beßer mit mir. Der Bruder, den der Heiland zu Sich heimge- küßt hatte,
                  war einer von den 12 Soldaten-Brüdern, die mit mir zur Gemeine gekommen, nachdem
                  wir 9 Jahre im Soldaten-Stand und </p>
               <p> Personalien des am 25<hi rend="superscript">ten</hi> Januar 1778 in Bethabara selig heimgegangenen ledigen Bruders Jacob Lung. Er hat von seinem Gang durch diese Zeit einen eigen-
                  händigen Aufsaz hinterlaßen, und fängt denseben folgen- dermassen an: Ach Schöpfer meiner Seel, formirer meiner Häuslein, O du in Freuden-Oel Verwandler mein- ner Zähnlein. Mein
                  Bein, von Deinem Bein, mein Fleisch von Deinem Fleisch, möcht immer im Geräusch, der Leichnams- Lüfte seyn. Ich bin anno 1713 den 24<hi rend="superscript">ten</hi> October in
                  Hädelfingen im Würtem- berglichen geboren und in der Lutherischen Religion getauft und erzogen worden. Als ich 6 Jahr alt war, wurde ich von meinen Eltern in die Schule geschickt aus
                  welcher ich 1727 zu- rück kam und von meinem Pfarrer zum Heiligen Abendmahl confirmirt und eingesegnet wurde. In diesem Jahr zu Pfingsten genoß ich zum erstenmal Sein Fleisch und
                  Blut im Abendmahl für meine sündliche Hütte: Wie mir dabey gewesen, deß waren alle meine Glieder Zeugen, denn sie zitterten und bebten, und das Herz im Leibe pochte und die Sinnen
                  wusten nicht wohin vor dem Fleisch gewordnen Gott der für meine Sünden am Kreuz gebüßet und mir war wohl und selig dabey. Dieses hielt aber nicht lange an. Denn ich lebte in der
                  Welt, und hatte dieselbe auch lieb, wurde bald gewahr, daß mir nicht mehr so wohl war, und die Unruhe meines Herzens finng sich da an. Anno 1730 erschien mir der Heiland zum
                  erstenmal, und zwar im Traum, und sagte mir: Ich müßte jezt sterben, und in die Ewigkeit übergehen, mir war wegen der Unruhe meines Herzens Angst und</p>
            </div>
            <div type="page" n="2">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-02">2</head>
               <p> bange, und ich starb wircklich, und als ich den lezten Othem-Zug gethan und das Leben ein Ende hat, so erwachte ich mit einem großen Geschrey, daß ich alle in meines Vaters Hauß
                  aufweckte, und kamen zu meinem Bette, ich aber konte vor eine viertel Stunde nichts sagen; Auf einmal fiel mir das Lied ein: Jesu meine Freude ich betete es und unter den Worten:
                  Gottes Lamm, mein Bräutigam außer Dir soll mir auf Erden, nichts sonst liebers werden, legte sich die Anst meines Herzens, und ich konte meinen Eltern sagen, was mir geträumet hatte:
                  ich mochte auch nicht mehr in dieser Welt leben, weil nichts als Angst, Furcht, Schrecken und Sünden darin ist, hatte wol keine Lust mehr zum sündigen, war aber doch nicht frey
                  davon, und lebte immer in Unruhe. Denn ich kannte den Mann nicht der sich für meine Sünden am Kreuze zu todt geblutet hat. In diesem Jahr kam ich in die Lehre zum Becker- Handwerck,
                  und blieb bis 1733, da ich ausgelernt hatte, und auf die Wanderschaft ging, bey 2 Jahr so in der Welt herum reiste und bey einem franzlichen Becker arbeitete, bis ich mich 1735 den
                  6ten December von den Soldaten anwerben ließ, und unter dem Groß Herzog von Florenz etwas über 1/4tel Jahr diente.</p>
               <p> Weil ich aber da auch keine Ruhe für mein Herz fand, so desa- tirte ich im April 36, da wir eben auf dem Marsch waren, und blieb in meinem Nacht Quartier zurück. versteckte mich in
                  der Scheune hinter dem Stroh, wurde aber von meinem Hauptmann ausgekundschaftet, daß ich in diesem Hause seyn müßte.</p>
               <p> Der Hauptmann ließ gleich das ganze Hauß durchsuchen, und so auch die Scheune, und sie kamen auch an den Ort, wo ich saß. stie- ßen mit einem Degen und Spieß nahe bey mir in das
                  Stroh, tra- fen mich aber doch nicht: Da lag ich in Todes-Angst, denn ich wußte wohl, daß wenn sie mich finden ich noch selbigen Tag gehengt würde. Die Compagnie aber marchirte noch
                  denselben Tag fort, mein Hauptmann aber stellte eine Wache da für 3 Tag und 3 Nacht </p>
               <pb />
               <p> ich wurde es aber gewahr, und blieb 5 Tage und 5 Nächte da sitzen, und hielt ein rechte Herzens-Bande mit dem lieben Gott, und befahl mich Ihm ganz, denn den lieben Heiland kante
                  ich damals noch nicht.</p>
               <p> In der 5 Nacht früh um 1 Uhr reiste ich ab, und kam glücklich in mein Vaterland, ging daselbst meinem Handwerck wieder nach, arbeitete aber nur 1 Jahr. Darnach wurde ich kranck, und
                  weil ich so schwach wurde daß ich keiner Arbeit mehr vorstehen konte, so reiste 10 Wochen lang, da ich mich endlich resolvirte, wieder ein Soldat zu werden, und zwar unter meinem
                  Landsherrn, das war anno 1737. Da lebte ich nun 2 Jahr nach meines Herzens Lust, aber alles in Unruhe.</p>
               <p> Anno 1739 kam ich in ein Commando auf eine Käuserliche Vestung, da wurde ich durch eine Gesez-Predigt so erschreckt, daß mir so angst wurde, als säße ich in der Hölle, und die
                  höllischen Flammen schla- gen über mich zusammen, denn ich wuste, daß ich verloren ginge wen ich mein schlechtes Leben nicht änderte; und da fielen mir die Worte ein: Heute, heute so
                  du wilt, kanst du zu Gnade kommen; da dachte ich: Ist denn auch noch Gnade für mich! und bekam zur Antwort O Ja: ich machte mich auf, und suchte solche Leute auf, die ein ander Leben
                  führten, als die Welt-Leute, fand aber doch nichts ganzes, und hatte meine eigene Plage, denn ich lebte unter dem Gesez, und konte nicht von den Sünden befreyt werden. Das hat bis
                  1741 gewährt, da ich das erstemal mit einem Bruder von der lieben und theuren Gemeine gesprochen, der mir sagte: Daß ich mich und den Heiland noch nicht kennte; Da wurde ich erweckt,
                  gestund es dem Bruder von ganzem Herzen zu und fing an, mit dem lieben Heiland zu sprechen, bat Ihn herzlich, Er möchte mir doch aus Gnade meine Sünden vergeben; und kaum hatte ich
                  Ihn so gebeten, so ist Er vor mein armes Herz getreten, und hat mir alle meine Sünden vergeben; da wurde mir wohl und ich war selig und vergnügt, schrieb auch Anno 42 an die liebe
                  Gemeine, und machte Bekannt- schaft mit derselben. Ich bekam bald eine Antwort und hatte ein Gefühl davon, wie mein erstes Briefgen an die liebe Gemeine </p>
            </div>
            <div type="page" n="3">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-03">3</head>
               <p> in Herrnhaag auf dem Saal verlesen wurde und mir ein Versgen gesungen wurde, da auch mein kaltes Herz von Stund an erwärmt war und ich den Heiland und Sein Volck von ganzen Herzen
                  lieben konnte, ließ Ihm auch keine Ruhe, bis Er Weg und Bahn machte, daß ich die Gemeine besuchen könnte. Anno 1744 den 1. August bekam ich auf 4 Wochen Erlaubniß nebst noch 3
                  Soldaten Brüdern die liebe Gemeine auf dem Herrnhaag zu besuchen, und kam den 4 ejus mit meinen Soldaten Brüdern daselbst an; Wie ich die Zeit da zugebracht, das weiß mein lieber
                  Heiland am besten, der mein ar- mes Herz durchgangen, daß ich Ihn in dem Bilde erblickte, wie Er für meine Noth am Creuze sich so milde, geblutet hat zu todt.</p>
               <p> Den 26 ejus reiste ich vergnügt und selig, jedoch mit Wangen voll Zähelein wieder von der lieben Gemeine ab, und es war mir schwer, wieder zu meinem Regiment zu gehen, aber das
                  erquickte mich, daß ich bey der lieben Gemeine im Andencken vor dem Heiland blieb, und daß ich armes Sünderlein durft von den Säften leben, die Seine Wunden geben, ich sey auch wo
                  ich sey. Anno 1746 bekam ich mit noch 12 Soldaten Brüdern wieder auf 6 Wochen lang Urlaub, die liebe Gemeine zu besuchen, und kamen den 4. October auf dem Herrnhaag an. Der liebe
                  Heiland und die Gemeine ließen mich viele Seligkeiten genießen, und ich kam genauer auf mein Herz, welches von den blutigen Wunden ganz eingenommen wurde, besonders bey einer
                  Gelegenheit,da wir alle 12 von Bruder Rubusch gesprochen wurden, und wie der Heilige Geist mein Herz aufthat, daß ich über meinen ganzen Lebenslauf mit ihm sprechen konte. Der liebe
                  Heiland war mir so nahe, daß ich glaubte, ich müßte zu Seinen durchborten Füßen zerfließen. Weil nun meine Erlaubniß-Zeit zu Ende ging, so reißte ich mit meinen Soldaten Brüdern
                  wieder vergnügt und selig zu meinem Regiment zurück, und blieb noch 2 Jahre Soldat, bis ich 1748 den 31 October mit mei- nen Soldaten-Brüdern Abschied bekam; bin also 11 Jahr Soldat
                  gewesen. Nun war mirs so, daß ich nirgends hin verlangte als zu Seinem Volck, und der lieben Mutter danckte ich für die Führung, die ich in der Welt gehabt, mit folgendem Vers: Ich
                  seh an allen Enden, wie du mit Mutter-Händen, mich armes Kind geführt, Dein Sorgen und dein Mühen, bey meinem Auferziehen, hab ich die Jahr her wohl gespürt.</p>
               <pb />
               <p> Den 7ten November reiste ich mit meiner Eltern Bewilligung zu der lieben theuren Gemeine mit der Loosung: Der Herr, vor dem ich wandele, wird Seinen Engel mit dir senden; und kam
                  den 11. ejus auf dem Herrnhaag an mit der Loosung: Thue ein Zeichen an mir, daß mirs wohl gehe (diese Loosung traf zu seinem Heimgangstage wieder) und als ich am 30ten Erlaubniß
                  erhielt in der Gemeine zu bleiben, hieß die Loosung: Ich weiß, daß mein Er- löser lebet. Den 1ten December ejus anni wurde ich in die Gemeine auf- genommen mit der Loosung: Ich habe
                  es nicht wollen glauben, bis daß ich kommen bin, und habe es mit meinen Augen gesehen. Da dachte ich: Gott was Sachen, sehen meine Augen machen. Merkwürdig war mir dabey, daß es an
                  diesem Tage gerade 11 Jahr war, daß ich den Soldaten-Stand angetreten. Den 4 ejus wurde ich Canditat zum Abendmahl, da die Collecte unter der Loosung hieß: Man wird Ihn näher, als
                  mans in den Propheten ließt, und irgend einen Seher.</p>
               <p> Anno 1749 den 20 Januar bekam ich meinen ersten Plan in der Wäsche- rey mit der schönen Loosung: Sehet an, lieben Brüder, euren Be- ruf. Der uns zu Creuzluft-Vöglein schuf. Den 2ten
                  Februar wurde ich zum Heiligen Abendmahl confirmirt, die Loosung hieß: Der Leib dem Herrn und der Herr dem Leibe. Daß Sein ewge Gottes Gewalt, in uns das kranck Fleisch erhalt, und
                  den 2ten Mart hatte ich die Gnade, das erstemal mit der Gemeine an Seinem Leichnam und Blut zu participiren, dabey mir so wohl war, daß ich singen konnte: Ehre dem Seitenmaal, für
                  meine Wahl, unds heilge Abendmahl. Anno 1750 den 16 Februar kriegte ich durch Bruder Johannes den Ruf nach America zu gehen, den ich gleich willig annahm, und auch den 22 ejus
                  nochmals dazu gesprochen, und auf die Reise abgefertigt wurde (Nachdem ich noch den selben Abend in den Jünglings-Bund eingesegnet worden, und das heilige Abendmahl genoßen hatte, so
                  reiste ich den 25ten ejus mit der 4. Colonne aus Exulanten bestehend vom Herrnhaag ab, und kamen den 4. Marz in Zeist an, blieben da bis den 14. April, da wir auf die Irene gingen,
                  und </p>
            </div>
            <div type="page" n="4">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-04">4</head>
               <p> und als ich mir auf diese Reise ein Versgen aufschlug, so hieß dasselbe: Herr Jesu, nimm dis Kind, und wiege es durch Wind, durch die stolze Wellen, die wie die Berge sind, hin an
                  die Gnadenstellen da <del>sie</del> es dir zur Ehr, ihre Zahl vermehr. Den 19ten fuhren wir von Holland ab, und kamen den 17ten im Haven von Dover an, wur- den von hier nach London
                  zum seligen Jünger gebracht, und der selge Christel sprach mich hier noch zum leztenmal. Den 9ten May sezten wir von Engeland ab, und den <del>29.</del> 21 Juny sahen wir schon
                  wieder Land und das war America, <del>hier</del> welche glückliche und geschwinde Reise ich dem Heiland sehr dankbar war. Die Loosung hieß: Singet dem Herrn ein neues Lied, und am
                  24ten als wir aufs Land traten, hieß sie: Danket dem HErrn, der große Wunder thut. Man dankt Ihm doch in diesem Jubel-Leben, für nichts so frölich, als fürs Sohn hergeben; und so kam
                  ich den 27ten ejus in Bethlehem an mit der Loosung: Mache doch auf Zion; ich bin aber nur 17 Tage hier gewesen, so wurde ich nebst noch 30 Brüdern nach Christiansbrunn berufen, wohin
                  ich den 13ten July zog. O Lamm, da bin ich in Deinem Garten, du magst selbst dein Pflänzlein warten.</p>
               <p> 1752. Ausgang des May Monats gerieth ich in einen gleichgültigen Gang und Untreue gegen den Heiland, kam aber wieder auf mein Herz, und wurde darauf am Chor-Fest den 29ten August
                  von Ihm absolvirt, verliebte mich nachher mehr in die Marter Gottes, und wollte nur gerne immer ein armes Blut bedürftiges Sünderlein bleiben. Anno 1753 den 24ten September wurde mir
                  angetragen, mit der ersten Colonne von 11 ledigen Brüdern nach Nord Carolina zu gehen, und weil ich dachte: Ich bin nun nicht mehr mein ich gehöre dem Lamm, so konte diesen Antrag um
                  so viel williger annehmen. Den 2ten October ging ich nach einer seligen Liturgie, die ich in meinem Leben wol nicht vergeßen werde, von Christiansbrunn nach Bethlehem und hielt mich
                  an lezterm Orte bis zum 4. ejus auf, da wir als dann unsre Reise antraten, welche wol sehr beschwerlich, aber mir und meinen Brüdern </p>
               <pb />
               <p> auch recht selig war; und so kamen wir den 17ten November in Nord Carolina auf der Brüder Land an, da der Tages Loosung hieß: Habt einerley Sinn. Einer und sonst keiner, wird von
                  uns geliebt; und der Text: Ich weiß wo du wohnest. An einem wüsten Ort. Mein Wunsch war: so lange ich hier in Carolina seyn soll, so geb ich mich mit Leib und Seel dem Lamm, und
                  Seiner Blut-Gemeine; und seh Ihm nur zu, was Er mit mir mach und thu. Da mir 1756 im August eine hizige Kranckheit zustieß, dachte ich: Nun wird Er mich wol heimküßen; ich übergab
                  mich aber ganz in Seinen Willen, und es war mir armen Sünder eine große Gnade daß mich der Heiland zu Seinem Volck gebracht, und was da über mich kommt, alles von Ihm herkommt, und
                  ich nun Seine bin mit Leib und Seel, und wills auch bleiben, bis ich Ihn seh. Für die vergangne Proben will ich das Lamm recht loben wenn sie mir fallen ein, sie bleiben mir doch
                  wichtig, die Führung ist auch richtig, soll mir ein ewger Segen seyn. Den 31ten July hatte ich die Gnade, zum erstenmal die Gemein-Jüng- ger Würde zu begleiten, dem Heiland an Seinem
                  erbarmenden Herzen zu liegen, und Ihm was für mein armes Herz und der Gemeine Anliegen vorzuweinen; Mein Herz und Augen stunden den ganzen Tag in Thrä- nen über der lieben Nähe
                  meines verwundten Bräutigams, und diesen Tag werde unter die seligsten in meinem Leben rechnen.</p>
               <p> Er hat diese Würde nochmals noch verschiedene mal für die Gemeine und seinen Chor begleitet.</p>
               <p> Im August 59 wurde ich sehr kranck an Glieder-Schmerzen, und weil noch ein anderer Bruder mit mir auf die Krancken-Stube zog, so war ich verlangend zu wißen, welchen von uns beiden
                  der Heiland erst zu sich heimküßen würde, und dieses Glück traf meinen Cameraden; unterdeßen war ich ganz in Seinen Willen ergeben und es wurde bald beßer mit mir. Der Bruder, den
                  der Heiland zu Sich heimge- küßt hatte, war einer von den 12 Soldaten-Brüdern, die mit mir zur Gemeine gekommen, nachdem wir 9 Jahre im Soldaten-Stand und </p>
            </div>
            <div type="page" n="5">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-05">5</head>

               <p> 10 Jahre in der lieben Gemeine beysammen gelebt hatten: Nun ist er daheim, und
                  küßt die Wunden, und ich bin noch hier, und Er tröstet mich mit Seiner lieben
                  Nähe, bis ich Ihn auch sehen werde. 1761 an meinen 49ten Geburtstag hatte ich die
                  besondere Freude Seinen Leichnam und Blut im Heiligen Sacrament zu genießen: O was
                  für ein seliges Fest war das für mich, das erstemal in meinem Sterbens Leben an
                  diesem Tage. Ich küßte Ihm in Geist die Hand mit ihren Nägel-Schrunden.</p>
               <p> So weit des seligen Bruders eigenhändiger Aufsaz. Wir können dem seligen Bruder
                  mit Wahrheit das Zeugniß geben, daß er ein in dem Mann der Schmerzen zärtlich
                  verliebt und anhängliches Herze war, und in dem nahen Umgang mit Ihm seine Zeit
                  seliglich zu verbringen wuste; Die Erkenntniß und Gefühl seines Elends, und der
                  ihm durchs Verdienst Jesu erworbene Gnade erhielt ihn gebeugt und klein, daß, ob
                  er mal ein Gehül- fe im Chor war, er sich doch als der geringste unter ihnen
                  ansahe, und eben dieses machte ihn unter denselben nicht nur, sondern auch bey
                  allen Geschwistern, insonderheit auch wegen seines un- ermüdeten Fleißes und
                  treuen Dienstes bey der gemeinschaftlichen Oeconomie, legitimirt und bliebt. Er
                  war ein geschickter und glücklicher Gärtner, wie er denn gleich zum Anfang in
                  Bethabara auf einen dürren Stein-Buckel einen Lust-Gar- ten machte, und auch in
                  Ernoidestion, daß damals noch alles öde und wüste war, einen weitläufigen
                  Baumgarten um den Ort herum anlegte, wovon Bethabara einen großen Nuzen gehabt. Er
                  war zugleich auch ein treuer Saaldiener und Mitglied der Committee, besorgte auch
                  das Gräber machen auf dem Gottes Acker, kurz, es war ihm keine Arbeit und
                  Geschäfte zu gering und mühsam, und ließ sich das Wohlseyn der Gemeine und seines
                  Chors von Herzen anliegen, und nahm an deren Freude und Leid von Herzen
                  Antheil.</p>
               <pb/>
               <p> Was seine lezte Kranckheit anbelangt, so kan man mit Wahrheit sagen, daß er sich
                  im Dienst der Gemeine ver- zehrt und so abgearbeitet hat, daß man schon seit Jahr
                  und Tage den baldigen Heimgang an seiner Hütte hat voraus sehen können, besonders
                  als er im lezten Sommer ein so star- kes Bluten aus der Nase gekam, welches
                  nachher noch einige mal vorkam; Er erholte sich zwar so weit wieder, daß er sei-
                  ne Geschäfte verrichten konte. Der selige hatte von sei- nem baldigen Heimgang
                  eine fühlbare Ahndung, darüber er sich bey verschiedenen Gelegenheiten deutlich
                  äußerte. Zum Exempel bey dem lezten Grab, welches er für die Leiche des seligen
                  Bruder David Romingers machte, sagte er, daß dieses sein lez- tes seyn würde, und
                  eine gleiche Aeußerung that er auch an seinem lezten Geburts-Tag am 21ten October.
                  Balde nach dem gehabten starken Bluten bekam er eine Engbrüstigkeit, ge-
                  schwollene Beine und andere Zufälle, daraus man eine Wasser- Sucht vermuthen
                  konte; Er besorgte dem ohngeachtet seine Geschäfte, bediente auch noch kurz vor
                  seinem Ende die Gelegen- heiten auf dem Saal, ging am lezten Abend den 24ten
                  January nach verrichteten Geschäfte mit seinen Brüdern zu Bette auf dem
                  Schlafsaal, stund gegen Morgen auf und ging die Treppe herunter; da überfiel ihm
                  ein starker Schwindel daß er auf den Boden fiel: man brachte ihn bald in die Stube
                  und zu Bette, sahe aber bald aus der Lähmung der Zunge die Kennzeichen eines
                  Stockflußes, und sein heran- nahendes Ende: es wurde ihm denn eine
                  Heimgangs-Litur- gie gehalten, und ihm der Segen der Gemeine und seines Chors
                  enthielt, und um halb 7 Uhr morgens erblaßte sein Mund in Jesu Arm und Schooß,
                  Sein Alter</p>
            </div>
            <div type="page" n="6">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-06">6</head>
               <p> hat er gebracht auf 64 Jahr und 3 Monat. Artig war auch der Umstand, da die
                  Loosung des Tages aus dem Jahrgang von 1772 die in Ermangelung derer für dieses
                  Jahr ad in- terim erwehlt worden, aber dieselbe, die anno 1748 der selige Bruder
                     <del>die Erlaubniß bey der</del> zu der Gemeine <del>zu bleiben</del> in
                  Herrnhaag <del>erhielt</del> kam; Thue ein Zeichen an mir, daß mirs wohl gehe.
                  Psalm 71, 27 Wie gut ists ein erlöstes Herze sehen, wie gönnt man ihm sein sanftes
                  Wohlergehen; die an ihm gar seliglich er- füllt worden ist. </p>
               <p> 10 Jahre in der lieben Gemeine beysammen gelebt hatten: Nun ist er daheim, und küßt die Wunden, und ich bin noch hier, und Er tröstet mich mit Seiner lieben Nähe, bis ich Ihn auch
                  sehen werde. 1761 an meinen 49ten Geburtstag hatte ich die besondere Freude Seinen Leichnam und Blut im Heiligen Sacrament zu genießen: O was für ein seliges Fest war das für mich,
                  das erstemal in meinem Sterbens Leben an diesem Tage. Ich küßte Ihm in Geist die Hand mit ihren Nägel-Schrunden.</p>
               <p> So weit des seligen Bruders eigenhändiger Aufsaz. Wir können dem seligen Bruder mit Wahrheit das Zeugniß geben, daß er ein in dem Mann der Schmerzen zärtlich verliebt und
                  anhängliches Herze war, und in dem nahen Umgang mit Ihm seine Zeit seliglich zu verbringen wuste; Die Erkenntniß und Gefühl seines Elends, und der ihm durchs Verdienst Jesu erworbene
                  Gnade erhielt ihn gebeugt und klein, daß, ob er mal ein Gehül- fe im Chor war, er sich doch als der geringste unter ihnen ansahe, und eben dieses machte ihn unter denselben nicht
                  nur, sondern auch bey allen Geschwistern, insonderheit auch wegen seines un- ermüdeten Fleißes und treuen Dienstes bey der gemeinschaftlichen Oeconomie, legitimirt und bliebt. Er war
                  ein geschickter und glücklicher Gärtner, wie er denn gleich zum Anfang in Bethabara auf einen dürren Stein-Buckel einen Lust-Gar- ten machte, und auch in Ernoidestion, daß damals
                  noch alles öde und wüste war, einen weitläufigen Baumgarten um den Ort herum anlegte, wovon Bethabara einen großen Nuzen gehabt. Er war zugleich auch ein treuer Saaldiener und
                  Mitglied der Committee, besorgte auch das Gräber machen auf dem Gottes Acker, kurz, es war ihm keine Arbeit und Geschäfte zu gering und mühsam, und ließ sich das Wohlseyn der Gemeine
                  und seines Chors von Herzen anliegen, und nahm an deren Freude und Leid von Herzen Antheil.</p>
               <pb />
               <p> Was seine lezte Kranckheit anbelangt, so kan man mit Wahrheit sagen, daß er sich im Dienst der Gemeine ver- zehrt und so abgearbeitet hat, daß man schon seit Jahr und Tage den
                  baldigen Heimgang an seiner Hütte hat voraus sehen können, besonders als er im lezten Sommer ein so star- kes Bluten aus der Nase gekam, welches nachher noch einige mal vorkam; Er
                  erholte sich zwar so weit wieder, daß er sei- ne Geschäfte verrichten konte. Der selige hatte von sei- nem baldigen Heimgang eine fühlbare Ahndung, darüber er sich bey verschiedenen
                  Gelegenheiten deutlich äußerte. Zum Exempel bey dem lezten Grab, welches er für die Leiche des seligen Bruder David Romingers machte, sagte er, daß dieses sein lez- tes seyn würde,
                  und eine gleiche Aeußerung that er auch an seinem lezten Geburts-Tag am 21ten October. Balde nach dem gehabten starken Bluten bekam er eine Engbrüstigkeit, ge- schwollene Beine und
                  andere Zufälle, daraus man eine Wasser- Sucht vermuthen konte; Er besorgte dem ohngeachtet seine Geschäfte, bediente auch noch kurz vor seinem Ende die Gelegen- heiten auf dem Saal,
                  ging am lezten Abend den 24ten January nach verrichteten Geschäfte mit seinen Brüdern zu Bette auf dem Schlafsaal, stund gegen Morgen auf und ging die Treppe herunter; da überfiel
                  ihm ein starker Schwindel daß er auf den Boden fiel: man brachte ihn bald in die Stube und zu Bette, sahe aber bald aus der Lähmung der Zunge die Kennzeichen eines Stockflußes, und
                  sein heran- nahendes Ende: es wurde ihm denn eine Heimgangs-Litur- gie gehalten, und ihm der Segen der Gemeine und seines Chors enthielt, und um halb 7 Uhr morgens erblaßte sein Mund
                  in Jesu Arm und Schooß, Sein Alter</p>
            </div>
            <div type="page" n="6">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0251a-06">6</head>
               <p> hat er gebracht auf 64 Jahr und 3 Monat. Artig war auch der Umstand, da die Loosung des Tages aus dem Jahrgang von 1772 die in Ermangelung derer für dieses Jahr ad in- terim erwehlt
                  worden, aber dieselbe, die anno 1748 der selige Bruder <del>die Erlaubniß bey der</del> zu der Gemeine <del>zu bleiben</del> in Herrnhaag <del>erhielt</del> kam; Thue ein Zeichen an
                  mir, daß mirs wohl gehe. Psalm 71, 27 Wie gut ists ein erlöstes Herze sehen, wie gönnt man ihm sein sanftes Wohlergehen; die an ihm gar seliglich er- füllt worden ist. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
