<?xml-model href="../out/MoravianMemoirs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anna Elisabeth Schmidt: Memoir </title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswald</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir" ana="MAB/MemBeth_0311">Anna Elisabeth Schmidt</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0311a-01.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0311a-02.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0311a-03.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0311a-04.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">
         <head>Anna Elisabeth Schmidt memoir</head>
         <div type="page" n="1">
            <head>Page 1 <seg ana="MemBeth_0311a_01" />
            </head>
            <p> Die selige Schwester <persName>Anna Elisabeth Schmidt</persName> unsrer Geschwister <persName>Johann Georg</persName> und <persName>Anna Elisabeth Grüns</persName>
               <persName>älteste Tochter</persName> war gebohren <date>1759 den 11ten September</date> in <placeName>Gnadenthal</placeName>, und von ihrer Geburt an ein sehr schwächliches Kind. Im
                  <date>May des folgenden Jahres</date> zogen ihre <persName>Eltern </persName>mit ihr hieher nach <placeName>Bethlehem</placeName>, und behielten sie in ihrer Pflege, bis sie etwas
               über anderthalb Jahr alt in die damalige <orgName>Nurserie </orgName>genommen wurde; doch waren die genöthiget sie ihrer Schwächlichkeit wegen bald wieder zu sich zu nehmen, bis sie
               gegen 4 Jahr alt war, da sie in die <orgName>Anstalt </orgName>kam und drinn blieb, bis nach dem <orgName>Synodo </orgName><date>1769</date> viele <persName>Kinder </persName>aus
               derselben ihren <persName>Eltern </persName>zurückgegeben wurden. </p>
            <p> In ihren Kinder Jahren war sie ihren <persName>Eltern</persName> nach deren Zeugniß mit ihrem lernen und fleissigen Singen von gelernten Versen, und übrigen Betragen zur Freude. Anno
                  <date>1772 den 25ten Merz </date>kam sie unter die <orgName>grossen Madgen</orgName> und gelangte noch in dem Jahr am <date>8ten Juny</date> nach ihrem Verlangen zur
                  <orgName>Aufnahme in die Gemeine</orgName>. Der <persName>Heiland </persName>schenkte ihr ein weiches Herz gegen Ihn, welches ihr bey allen Abwechslungen in ihren Mädgen- </p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <head>Page 2 <seg ana="MemBeth_0311a-02" />
            </head>
            <p> Jahren durchhalf. den <date>13ten August 1774</date> wurde sie eine <orgName>Mitgenossin </orgName>des <orgName>heiligen Abendmahls</orgName> mit der <orgName>Gemeine</orgName>. Sie
               half ihren <persName>Eltern </persName>treulich das Nothdürftige verdienen und war ihnen zur grossen Unter- stützung. Anno <date>1778 den 4ten May</date> wurde sie ins <orgName>ledige
                  Schwestern Chor</orgName> aufgenommen. Der <persName>Heiland </persName>hielt während der Kriegs Jahre bey mancher Gefahr ih ihrer <persName>Eltern </persName>Hause seine Gnadenhand
               über sie. <date>1781 den 31ten May</date> wurde sie mit dem nunmehrigen Witwer <persName>Johannes Schmid</persName> zur <orgName>heiligen Ehe</orgName> verbunden, um der hiesigen
                  <orgName>Gemeinbeckerey </orgName>vorzustehen. Der <persName>Heiland</persName> schenckte ihnen <persName>2 Kinder</persName>. Sie hatte dieselben und ihren <persName>Mann
               </persName>zärtlich lieb, und ob sie gleich, nachdem sie aus der <orgName>Beckerey </orgName>abgelöst wurden, viel schweres mit zu ertragen hatte, dabey auch ihre Gesundheit litte,
               indem sie sich nicht immer bald drein finden konte; so schenckte ihr doch der <persName>Heiland </persName>die Gnade, daß sie sich in ihre Armuth und Dürftigkeit schickte und bey aller
               ihrer Schwäche durch Arbeit und Fleiß das durchkommen ihrer <persName>Familie </persName>zu erleichtern bemüht war. dieses war ihr auch angenehmer, als einen Vorschlag anzunehmen, der
               ihnen zu Verbesserung ihrer äussern Umstände gethan wurde, dabey sie aber fürchtete, daß sie und ihre <persName>Kinder</persName> dadurch um das Glück in einer
                  <orgName>OrtsGemeine</orgName>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <head>Page 3 <seg ana="MemBeth_0311a-03" />
            </head>
            <p> zu wohnen kommen könte, welches sie höher als ein leichteres Durchkommen im äussern achte. Ob sie gleich ein sehr empfindsames Gemüth hatte, das bey vorkommender Noth und Schwürigkeit
               nicht so bald zu befriedigen war; so endigte sichs doch gemeiniglich damit, daß sie mit einem weichen Herzen den <persName>Heiland </persName>schamroth um Vergebung bat, wo sie zu weit
               gegangen war. Das lezte Jahr konte man sich insonderheit über ihre zu- friedene Herzens-Stellung freuen. Sie äusserte ein kindliches Vertrauen zum lieben <persName>Heiland</persName>,
               daß Er ihr noch durch alles gnädig durchhelfen würde, und konte Ihm nicht genug für die bisher erfahrne Proben seiner Fürsorge dancken. </p>
            <p> Sie hatte schon seit geraumer Zeit eine grosse Schwäche auf ihrer Brust, und man<del>ch</del> befürchtete daß eine Auszehrung draus werden würde. Sie wurde vor einigen Tagen mit der
               jezt grahsierenden Kranckheit befallen, die vornemlich ihre Brust angriff und ihre ohnedem wenigen Kräfte so erschöpfte, daß keine Arzney dagegen anschlug. Da mit ihr <add>am
                     </add><add><date>5ten November</date>
               </add>von ihren anscheinenden Heimgang geredet wurde, bezeugte sie in des <persName>Heilands</persName> Willen ergeben zu seyn, auch daß ihr nichts im Wege stünde zu Ihm zu gehen, ob
               sie gleich um ihrer <persName>Kinder </persName>willen noch gern länger hier geblieben wäre. Sie schien sich hierauf ein wenig zu erhohlen, und Erleichterung ihrer Schmerzen zu fühlen,
               worüber sie sich auch freute. Aber eine Stunde </p>
         </div>
         <div type="page" n="4">
            <head>Page 4 <seg ana="MemBeth_311a-04" />
            </head>
            <p> drauf kam der selige Augenblick, da sie unter dem Segen ihres <orgName>Chores </orgName>und der <orgName>Gemeine </orgName>gar sacht in <persName>Jesu </persName>Arm und Schooß
               erblaßte ihres Alters 30 Jahr und 26 Tage. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
