<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastSuccessfulBuild/artifact/P5/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anna Johanna Seidel: Memoir</title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
               <email>faull@bucknell.edu</email>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator, 2015-2018 <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
               <email>christer.ahlberger@history.gu.se</email>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archive, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir">Anna Johanna Seidel</msName>
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-07.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-08.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-09.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-10.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-11.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-12.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-13.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-14.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-01.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-02.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-03.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-04.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-05.jpg" />
                  <msName facs="http:/moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0300a-06.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="en">
         <div type="memoir">
            <head>Anna Johanna Seidel</head>
            <div type="page" n="1">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-07">1</head>
               <p>
                  Lebenslauf unsrer seligen Schwester Anna Johanna Seidelin
                  geborne Pieschin, welche den 11. April 1788 in Nazareth
                  entschlief.
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="2">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-08">2</head>
               <p>
                  Ich bin gebohren anno 1726 den 12ten January in Berthelsdorff
                  alhier meine lieben Eltern sich (interims Weise) aufhielten, bis ihr
                  Neu erbautes Haus in Herrnhuth fertig wurde, denn sie waren
                  den Herbst vorher erst aus Mähren angekommen.</p>
               <p>
                  wie ich 6 Jahr alt war, verlohr ich meine liebe Mutter, die an
                  einer hitzigen Kranckheit gar sehr selig und geschwinde heimging.
                  ich hatte 2 Brüder die Jünger waren als ich, und wir wurden eben
                  alle 3 in das damalige Waysen=Haus in Herrnhuth gethan. Unser
                  lieber Vater war selten zu Hause, weil er beständig mit dem
                  seligen Papa auf Reisen war. Die Behandlung in dem lieben
                  Waysen=Hause war dazu mal hart und schwer, (Meine armen
                  kleinen Brüder grämten sich daß sie beyde die auszehrung krieg=
                  ten, und ihrer lieben Mutter bald nachfolgten. ich (blieb also
                  allein übrig, und) habe meine Zeit ab und zu daselbst zu gebracht
                  bis ich 12 Jahr alt war. Der liebe Heiland war mein Einiger
                  Trost, an Ihn hielt ich mich, und Er half mir gnädig durch. Wie ich 11.
                  Jahr alt war 1737 kam ich nebst noch mehreren von meinen Gespie=
                  linen ins Stunden=Gebeth, und war in diesem mir aufgetragenen
                  Geschäfte so treu, daß ich noch iezt mit Vergnügen dran denke.
                  Den 13ten September dieses Jahrs wurde ich in die Kinder=Gemeine auf=
                  genommen. 1738 im Januar reiste ich nebst noch unterschiedenen Kin=
                  dern nach Berlin, allwo der selige Papa mit seinem Hause schon
                  verschiedene Wochen vorher war. Wir wurden in Seinem Hause
                  einlogirt, und wenn Er seine Reden an die Weibs=Leute hielt, saßen
                  wir um die Bühne herum worauf er stand, und sangen gemein=
                  niglich die Lieder, die er zum Anfang singen lies.</p>
               <p>
                  im Monat May dieses Jahrs, reisten wir Kinder mit Geschwister
                  Leonhards nach Marienborn, und formirten auch da eine Anstalt, zu
                  welcher immer Kinder herzu kamen, bis wir endlich ziemlich starck wurden.
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="3">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-09">3</head>
               <p>      
                  Da ich noch nicht 14 Jahr alt war, wurde mir eine ziemlich große
                  Stube voll Kinder anvertraut, deren Vorgesezte ich war, welches
                  eine eigene Schule vor mich war, und mich gar sehr zum Heiland trieb
                  in allen Angelegenheiten.</p>
               <p>
                  Anno 1739 im October ging ich zum erstenmal zum Heiligen Abendmahl,
                  zum unvergeßlichen Eindruck und Seegen vor mein armes Herz;
                  (14 Tage drauf wurde ich nebst noch unterschiedenen von meinen Ge=
                  spielinen confirmirt, oder zur Accoluthie angenommen.)</p>
               <p>
                  Anno 40 zogen wir nach Herrnhaag in das vor die Anstalt er=
                  baute Haus. Anno 41 im Januar wurde ich Kinder Aeltestin und
                  Mit Aeltestin der großen Mädgen, (welche Aemter ich in wahrer
                  Armuth des Geistes etliche Jahr bedient habe.) den 13ten November 41 da
                  das erste Aeltesten=Fest in Herrnhaag gefeyert wurde, war ein ganz
                  extraordinairer Gnaden und Seegens Tag, den ich so lang ich lebe
                  nie vergeßen werde, denn der Heiland that auch aparte Gnade und
                  Barmherzigkeit an mir Seinem armen Kinde.</p>
               <p>
                  (Anno 42 da Papa in America waren, hatten die Arbeiter alle
                  Monat ein Pilger Abendmahl in Marienborn, wozu ich auch die
                  Gnade hatte zu kommen, welches mir gar erstaunlich wichtig
                  war, und mir viel Seegen vor mein Herz austrug.)</p>
               <p>
                  (Anno 43 im April kamen Papa, Meine liebe Tante und die liebe
                  Benignel von America zurück, da ging wieder eine ganz
                  neue Gnaden Zeit an, die vor iedes Herz in der Gemeine viel
                  ausgetragen hat.) im Juny gings zu einem Gemein=Synodum
                  nach Hirschberg, ich reiste auch dahin, und wurde bey demselben
                  am 5ten July zu einer Gemein Mit Aeltestin ernannt.</p>
               <p>
                  (diese hohe Würde in der Gemeine zu bekleiden, kostete
                  mich unzehlige Thränen,) und ich ging klein und sünderhaft dran)
                  die Liebe und würkliche Zuneigung aller Meiner Geschwister zu
                  mir armen (Ding), beschämte und beugte mich (noch mehr). Nach=
               </p>
            </div>

            <div type="page" n="4">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-10">4</head>
               <p>
                  Nachdem der Synodus vorbey war, reisten wir über Ebersdorff
                  nach Herrnhuth und Schlesien, hatten im Herbst deßelben Jahrs ein
                  Pilger=Haus in Burau. im Winter war ich im Herrnhuthschen
                  Schwestern Hause. Da Papa von Liefland zurück kammen 1744
                  waren in Herrnhuth selige Mensch=Sohns=Tage, doch war der auffent=
                  halt kurz. Wir reisten von Herrnhuth wieder nach Marienborn, und blieben
                  dasselbst bis im Februar 45 da reisten wir nach Holland, und hatten
                  in Amsterdam in Schellingers Haus, ein Pilger=Haus von ein
                  paar Monaten, als denn reisten wir wieder zurück nach Marienborn
                  und ich zog bald drauf ganz nach Herrnhaag das ledige Schwestern Pfleger=
                  amt zu übernehmen, welches ich bis zu ende September dieses
                  Jahr besorgte, und als denn nach England reiste, nebst meinem
                  lieben Vater und dem Bruder Leonhard, (lezterer und ich, hatten den
                  Auftrag das ganze Wercke des Heilands dasselbst zu besorgen
                  und die Arbeiter zusammen zu halten) dabey hatte ich besonders
                  den Auftrag ein ledigen Schwestern Chor in London zu sammeln und
                  deren Specielle Arbeiterin zu seyn, es sah im Anfang schwierich
                  aus, aber der Heiland lies mirs gelingen, daß ich in kurzer Zeit
                  ein recht schönes ledigen Schwestern Chor kriegte. Die Sprache lernte ich
                  auch sehr geschwind, und war in kurzer Zeit ganz zu Hause.</p>
               <p>
                  im July 46 kamen Papa, Mama und viele Geschwister nach London
                  und wir formirten in Red Lionsquare ein schönes Pilger=Haus.
                  Noch vor Ende des Jahrs gingen Papa pp. wieder zurück nach
                  teutschland. Anno 47 im April reiste ich zurück nach Herrnhaag
                  wurde am 4ten May vom Papa und Mamagen zur General=Aeltestin
                  aller ledigen Schwestern Chöre eingesegnet. Dieselben etlichen Monate in
                  Herrnhaag werde ich mein lebetage nicht vergeßen, denn es war
                  eine ganz a parte selige Zeit. von da reisten wir nach
                  Herrnhuth und das Jünger=Haus hielt sich im Berthelsdorfer Schloß
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="5">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-11">5</head>
               <p>   
                  auf. im November reiste ich mit Johannes und Benignel nach Herrnhaag
                  im Herbst 48 reiste ich nach Holland, und nach einen 2 Monatlichen
                  Auffenthalt in Zeyst mit der seligen Mama über Barby nach
                  Herrnhaag zurück, allwo ich den ganzen Winter blieb, und eine
                  Zentner schwere Zeit in dem Sichtungs Periodo hatte.</p>
               <p>
                  Zu Ende May 1749 reiste ich nach England ins Jünger Haus, welches
                  sich dazu mal in Bloomsburry Square befand. Bald nach meiner An=
                  kunft reisten Christel und ich mit Papa und Mamagen nach Yorkshire
                  und hielten uns beynah 2 Monat in dem neuen Gemein Ort in Pudsy
                  auf, welches bey unserm da seyn den Namen Grace Hall bekam
                  (wir legten die Grund=Steine zu den ledigen Brüder und Schwestern Häusern
                  und hatten sehr selige und vergnügte Zeit mit der Gemeine daselbst.)
                  im August kamen wir zurück nach Bloomsburrysquare, und blieben
                  da bis Anno 50, da wir über Zeyst, <del>Neuwied</del>, Marienborn und Herrnhaag <add place="above">nach</add> <del>reisten</del>
                  Barby und Herrnhut reisten. von Herrnhaag emigrirten im Herbst dieses Jahr die
                  Kinder (nemlich die Mädchen=Anstalt) sie wurden im Hennersdorfschen Schloß
                  einlogirt, ich kriegte meinen Mehresten Auffenthalt bey ihnen weil
                  mir die Aufsicht über die ganze Anstalt übertragen worden war
                  und es war eine selige Zeit die wir mit den Kindern in diesem
                  lieben Örtgen hatten. im Merz 51 zog ich mit der Anstalt nach
                  Herrnhuth. im Aprill besuchte ich in Schlesien, und kam zum 4ten May
                  wieder in Herrnhuth an, allwo ich verblieb bis Mitte im Juny, dann
                  machte ich einen Besuch in Ebersdorff, und ging von da nach Herrnhaag
                  und Marienborn, vertheilte meine lieben ledigen Schwestern vollends
                  und fertigte welche nach Ebersdorff, welche nach Neuwied, und
                  eine ziemliche Anzahl nach Zeyst ab, von da reiste ich über Holland
                  nach England, allwo ich den 23ten August in Bloomsburry eintraff
                  und den Tag drauf kamen auch Papa und übrigen Geschwister des
                  Jünger=Hauses an. (gegen Winter zogen wir nach West Minster
                  wir hatten ziemlich schwere Zeit. Christel wurde kranck, kriegte im
                  Februar 52 das Blut speyen, und darauf eine geschwinde Auszehrung
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="6">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-12">6</head>
               <p>            
            und ging am 28ten May zu unser aller großen Schmerz und Betrübniß
            zum Heiland. ich vor meine Person fühlte aufs empfindlichste was
            ich an Ihm verlohr, und wäre der Heiland nicht mein Trost gewesen
            so wäre ich untröstlich über den Verlust geblieben.)</p>
               <p>
            Zu Anfang Obtober dieses Jahr, reiste ich mit einer Collonne lediger
            Schwestern nach America, wir gingen mit der Irene und kammen am
            24ten November glücklich und wohl behalten in Bethlehem an, und wurden
            mit vieler Freude aufgenommen, hatten auch die Gnade noch am
            selbigen Abend mit der Gemeine das heilige Abendmahl
            zu genießen. im Januar 53 machte ich einen Besuch in den Stadt
            und Land=Gemeinen. die Indianer Gemeine in Gnaden=Hütten
            charmirte mich sehr, und überhaupt gefiel mir alles sehr wohl
            in America. in der Mitte des Februar reiste ich wieder von Bethle=
            hem ab, über Philadelphia nach Newyork, hatte am 25ten
            die Freude mit dasiger Gemeine das Heilige Abendmahl zu genießen,
            ging am 26ten an Bord der Irene, und am 25ten Merz hatte
            ich die Gnade und Freude das heilige Abendmahl im Jünger
            Hause in Westminster mit zu genießen. etliche Tage da=
            rauf zogen wir in Lindseyhouse ein. im Herbst deßelben
            Jahrs machte ich einen Besuch in Yorkshire meinen lieben
            krancken Vater zu <del>besuchen</del> sehen und zu sprechen, welcher
            auch am 3ten November selig zum Heiland ging. sein Heimgang
            kostete mich viele Thränen, doch konnte ich ihm sein Glück beym
            Herrn daheime zu seyn nicht Misgönnen.</p>
               <p>
            Anno 54 im Januar reist eich über Holland nach Herrnhuth und Schlesien 
            zur Visitation der ledigen Schwestern Chöre, und reiste mit der seligen
            Mama im August durch die Niederlande wieder nach England zu=
            rück, war im Herbst sehr kräncklich so daß ich schon ziemlich von
            den Doctores aufgegeben war, und O wie gern wäre ich damals
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="7">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-13">7</head>
               <p> 
                  heimgegangen, aber es gefiel dem Heiland mich wieder gesund
                  werden zu laßen.</p>
               <p>
                  im Februar 55 ging ein Theil des Jünger=Hauses nach Holland, und
                  ein Theil blieb noch in Lindseyhouse, ich reiste mit nach Holland
                  und wir hatten unsern Auffenthalt in Zeyst. im May reisten
                  wir über Neuwied, Marienborn, Barby, nach Herrnhuth, und das Jünger=
                  Haus war im Berthelsdorffer Schloß.</p>
               <p>
                  anno 57 im September reiste ich mit Papa und Mamagen pp. über Barby
                  und Marienborn nach der Schweiz. Wir kamen am 3ten October in Mont=
                  Mirail an. Besuchten im November Geneve und Lausanna, und hatten
                  selige Zeit mit den Geschwistern allenthalben, im Rückwege
                  besuchten wir Bern, Arau, Basel, Zürch und Schaffhausen
                  und reisten durchs Würtenbergerland nach Ebersdorf, wo wir
                  kurz vor Weyhnachten ankamen. gleich nach den Feyer=Tagen
                  reiste ich nach Herrnhuth und kam am lezten December glücklich daselbst an.
                  im Früh=Jahr 58 war ich wieder sehr kräncklich und verbrachte meine
                  meiste Zeit in meinem lieben ledigen Schwestern Hause in Herrnhuth
                  im August reisten wir nach Holland, und das Jünger=Haus zog
                  nach Herrndyk, allwo wir den ganzen Winter blieben, und auch
                  noch im Jahr 59, bis im Monat Juny, doch waren wir auch
                  viel in Zeyst <corr>und zogen als denn ganz hin und dann Mitte dieses</corr> Monats <del>Zu Ende Juny</del> reiste ich mit Johannes und seiner
                  lieben Frau nach England zur Visitation der Gemeinen und
                  Chöre, und kam Zu Ende des Jahrs mit ihnen zurück nach
                  Zeyst. bald nach dem neuen Jahr 1760 reisten wir über Barby
                  nach Herrnhuth als ich da ankam, fand ich mein gutes Mamagen
                  sehr schwächlich ia in völliger Auszehrung, gab mich also gleich
                  dazu her sie zu pflegen und zu warten, und mich um sonst wenig
                  zu bekümmern, und das habe auch treulich gethan und gehalten.
                  Es war eine drückende schwere Zeit vor mich, aber der Heiland
                  der bey allem Brast und Kummer mir innig Nahe war, halff mir
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="8">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-14">8</head>
               <p> 
                  mir gnädig durch. am 9ten May ging unser allerliebster Papa
                  heim, der wol nie vergeßen werden wird, von allen die ihn ge=
                  kannt und die gnade gehabt haben um ihn zu seyn. das war
                  ein tief schneidender Schmerz, und beförderte auch das gute
                  Mamagen daß sie ihm am 21ten schon nachfolgte. Nun war
                  ich ganz verwayst, und die Betrübniß und Kümmerniß Meiner
                  armen Seele war groß, (nicht nur allein um ihre 2 lieben
                  Personen, sondern auch hauptsächlich darum; weil die Gemeinen
                  und Chöre nunmehr ihre Leit=Schaafe verlohren, und wie es künf=
                  tig gehen würde.) <del>Meine ängstlichen Gedanken und Vorstellungen
                  sind mir auch leider ziemlich eingetroffen, und ich habe zu meinem
                  unsäglichen Schmerz es noch erleben müssen das diese 2 lieben
                  Personen ziemlich gantz vergessen worden, Besonders das gute
                  Mamagen</del>. Nach dem Heimgang dieser 2 lieben Leute,
                  dachte ich mich nunmehro Meinen lieben ledigen Schwestern Chören ganz
                  zu widmen, und doppelte Treue und Fleiß anzuwenden, (glaubte
                  auch daß es iezt nöthiger sey als sonst. Allein der Heiland fügte
                  es ganz anders, und gab mir ein ganz ander Feld zu bearbeiten.)
                  ich kriegte meinen Plan in America, und dazu den lieben Bruder
                  Nathanael angetragen, wir solten dahin gehen das dortige
                  oeconomat und die Güther der Unitaet zu übernehmen. dieser
                  Plan war schon bey Papas Leb Zeiten vor uns bestimmt, und
                  so gut als resolvirt, und ich selbst war auch informirt davon.
                  Nach America ging ich gern, aber in die Ehe zu treten, das
                  kostete sehr viel, und es gab manche bittre Schmerzen bis ich
                  meinen Willen in des Heilands Seinen geben konnte. Er halff
                  mir aber auch darinne durch, und war mir kräfftig zur Seiten.
                  Wir wurden am 15ten Juny in einer kleinen lieben Gesellschaft
                  versprochen. Dieser Vorgang wurde aber den ledigen Chören nicht bekandt ge=
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="9">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-01">9</head>
               <p>
                  gemacht, bis zu Ende August.) Wir waren 6 Monat versprochen,
                  Nathanael reist in der zwischen Zeit mit Johannes nach Barby
                  und ich mit Geschwister Marschalls nach Ebersdorff zur Visitation des
                  ledigen Schwestern Chores. Den 16ten October kam ich wieder in Herrnhuth an.
                  und wir wurden am 30ten von unserm lieben Bruder Johannes
                  zur Heiligen Ehe verbunden, unter einem ganz aparten Ge=
                  fühl von der Gnaden Gegenwart unsers besten Freundes. ich
                  ging wie schon gemeldet sehr schwer in diesen wichtigen Stand
                  doch da es des Heilands Wille so war, so bat ich mir auch gleich
                  zum Eintritt in daßelbe von Ihm zur Gnade aus, daß Er
                  mich Ihm, wie auch meinen lieben Mann zur Freude und Ehre
                  gestalten möge, und mir Gnade geben nunmehreo ein treue
                  unterthänige Frau zu seyn, ich gab mich Ihm dazu hin
                  wie ich war, und fühlte Seinen Frieden und Sein gnädiges Be=
                  kenntniß zu uns bey allen Umständen die mit uns vorkommen
                  wir besuchten diesen Winter noch Niesky, und reiseten am 2ten
                  Merz 61. von Herrnhuth über Barby nach Holland ab, waren 6 Wochen
                  in Zeyst, und unsere ganze <add place="above">Collonne</add> fand sich nach und nach zusammen
                  wir nahmen ein gemiethetes Fahr Zeug, und fuhren mit selbigen
                  nach England, kamen am 12ten May glücklich in Lindseyhouse
                  an. Zu Ende May gingen unsre lieben Collonne Geschwister die nunmehro
                  50 Personen ausmachte an Bord der Hope, Bruder Jacobsen
                  Capitain, und segelten nach Portsmouth, Mein lieber Mann
                  und ich nebst Geschwistern Marschalls blieben noch ein paar Wochen
                  in Lindseyhouse, weil wir mit Bruder Johannes noch viel zu Conferiren
                  hatten. im Juny reiseten wir auch ab, und gingen zu Lande
                  bis Portsmouth, und von da gleich auf unser Schiff, wir lagen
                  aber als den noch 7 Wochen vor Ancker, und musten auf die Flotte
                  warten.    wir
               </p>
            </div>

            <div type="page" n="10">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-02">10</head>
               <p>
                  Wir machten ein complietes Gemeinlein auf unserm Schiff aus
                  hatten täglich unsre Versammlungen, und das Heilige Abendmahl
                  zur gesezten Zeit, verbrachten unsere Tage und Wochen selig
                  Bruder Johannes besuchte uns auch noch einmal, so auch noch unter=
                  schiedene andere Brüder von London. am 4ten August segelten
                  wir endlich ab 96 Schiffe in der Flotte, hatten eine passable
                  gute Reise, brachten aber doch 10 Wochen zu bis wir am 18ten
                  October abends in die Hook vor Ancker liefen.</p>
               <p>
                  am 23ten October kamen wir nebst unsern lieben Geschwister
                  Münsters und Marschalls in unserm lieben Bethlehem an
                  die andern Geschwister kamen in den folgenden Tagen auch
                  alle glücklich an. (die ersten Wochen gabs nichts als Freude
                  und Niedlichkeiten, hernach aber gings in die Arbeit nein
                  das erste im Jahr 62 war die umdrehe der gemeinschaftlichen
                  oeconomie, welches ein schweres Stück arbeit war, das
                  meinen guten Mann und mir manche Schlaflose Nächte
                  verursachte, der Heiland stand uns aber auch in diesen Um=
                  ständen gnädig bey.</p>
               <p>
                  mit meinem lieben ledigen Schwestern Chor allhier stand ich in
                  wahrer Herz Vertraulichkeit die ersten paar Jahre,
                  Mein verheirathet seyn, stöhrte nichts bey ihnen, noch
                  bey mir, und ich wäre herzlich gern in dem gange mit
                  ihnen geblieben, aber die Veränderung Ihrer Arbeiter
                  machte auch hierinne eine Veränderung die mir gar
                  sehr schmerzlich Wehe gethan hat, doch habe ich mich mit der
                  Zeit auch dahinein schicken lernen durch des lieben Heilands
                  Beystand.) in den Stadt und Land=Gemeinen, haben Mein  war
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="11">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-03">11</head>
               <p>
                  lieber Mann und ich fleißig besucht, und manche Bewahrung bey
                  dem vielen Reisen vom lieben Heiland erfahren. Anno 64 waren
                  wir in Newyork, und hatten <add place="above">uns am 17ten August</add> ein Boat genommen nach Staaten
                  Island über zu fahren, wie wir ans Waßer kamen, steigt
                  Mein lieber Mann gleich hinein, ist aber keine Minute drinne
                  so tritt er in ein anderes, ich ruffe ihm zu, und sagte ihm
                  daß dieses das Boat sey wo wir drinne wären, mit dem
                  wir gehen wollen, er aber sagte Nein, komm du nur in
                  dieses, ich will mit diesem gehen, ich folgte ihm stillschwei=
                  gends nach, Wir gingen gleich ab, und kamen glücklich über
                  es stand ein starckes Gewitter am Himmel, welches aus brach
                  da wir noch eine halbe Meile vom Lande waren, aber
                  wir erreichten das Land ohne Schaden, hingegen das andere
                  Boat wo wir erst drinne waren, kipte um, und 7 Menschen
                  ertrancken bey dieser Gelegenheit. Wir sahen also
                  recht augenscheinlich wie uns der Heiland bewahrt hatte, daß
                  Er meinem Mann es so ins Herz gab, aus diesem Boat
                  raus zu gehen. Dergleichen Exempel könte ich noch viele anführen
                  es mag aber nur bey diesem bleiben.</p>
               <p>
                  anno 69 reiste ich mit meinem lieben Mann zum General
                  Synodum nach Europa, wir reiseten von unserm lieben
                  Bethlehem den lezten Merz ab, und segelten von Philadelphia
                  den 17ten Aprill, kamen am 29ten May glücklich in London
                  an, und reiseten nach ein paar Tage auffenthalt über
                  Zeyst und Neuwied nach Marienborn, allwo wir am 28ten
                  Juny glücklich eintrafen. ich hatte grose Freude viele
                  von meinen lieben alten Bekandten wieder zu sehen (und zu
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="12">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-04">12</head>
               <p>
                  zu umarmen, und das wars auch alles, denn im übrigen
                  hatte ich keine Freude, sondern lauter Betrübniß, und habe
                  viel viel Thränen da geweint.) so bald der Synodus
                  vorbey war eilten wir zurück, und kamen am 6ten October
                  glücklich in London an, und wären gern noch dieses Jahr
                  nach America zurück gegangen, kriegten auch ein Schiff
                  an welches wir am 11ten October wirklich gingen. ich war etwa
                  eine Stunde mit meinem guten Mann an Board deßelben
                  so musten wir wieder mit Lebens=Gefahr davon weg
                  eilen, weil es ganz auf die Seite fiel und auf einer Sand
                  Banck veste lag, wir gingen an Land, und hielten uns bey
                  ein paar Geschwistern auf, bestellten es aber daß uns ruffen
                  sollen, wenns Schiff wieder los käme, allein das Schiff
                  ging ganz zu Grunde in der Themse, und wir musten nun
                  resolviren diesen Winter in England zu bleiben. Wir
                  thaten also eine Reise nach yorkshire, Ockbrook und Bedford
                  und kamen zu Ende January 1770 wieder in London an.
                  hatten selige und vergnügte Zeit mit der Gemeine da=
                  selbst, und reisten am 12ten Merz von da nach gravesend
                  ab, und von dort an Bord eines Schiffes das nach Newyork
                  segelte, Wir hatten eine ziemlich gute Reise, nahmen 10
                  oder 11 ledige Brüder mit hieher nach Bethlehem und Christians=
                  brunn. Mein guter Mann war kräncklich auf der Reise, und
                  kriegte die Gout das erstemal ziemlich hart, ich aber
                  war wohl, und konnte ihn pflegen. Wir kamen am 12ten
                  May glücklich in Newyork an, hielten uns nur ein paar
                  Tage da auf und reisten als denn nach Bethlehem, wo  wir
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="13">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-05">13</head>
               <p> 
                  wir zur wahren Freude aller unsrer lieben Geschwister
                  glücklich eintraffen. Wir thaten bald darauf eine Reise
                  in die Stadt und Land Gemeinen an, Nachdem der Verlaß
                  des Synodi hier und in Nazareth und Litiz war publiciret
                  worden, nun ein gleiches bey ihnen zu thun mit dem was
                  vor sie gehörte, und wir waren zu Ende October erst damit
                  fertig.</p>
               <p>
                  Anno 71 fing mein guter Mann an sehr zu kränkeln, doch thaten
                  wir <del>4</del> 1774 noch einen Besuch in allen Stadt und Land=Ge=
                  meinen, und bald drauf brach der unglückselige Krieg
                  aus, der uns gar viel Kummer und Gram verursacht hat
                  wegen der damit verknüpften Umstände</p>
               <p>
                  Ano 79 im Merz kamen unsre lieben Geschwister Reichels zu unsrem
                  wahren Trost hieher, und Mein guter Mann schien ganz auf=
                  zu leben, aber es änderte sich das Jahr darauf da Geschwister
                  Reichels in der Wachau waren wieder gar sehr, und er
                  kriegte gleich nach Weyhnachten anno 80 solche Zufälle, die mich
                  in große Noth und Bekümmerniß brachten, und was ich ge=
                  fürchtet ist mir nur zu praecis eingetroffen, denn er
                  ging am 17ten May 82 zu meinem unbeschreiblichen Schmerz
                  sehr geschwinde heim. O hätte ich gleich mit Ihm gehen kön=
                  nen, Wie Wohl wäre mir geschehen! ich hatte bey andert=
                  halb Jahren nichts anders vor mir gesehen, als daß ich Ihn
                  verliehren würde, und stellte mirs zentner schwer vor, aber,
                  aber alle Vorstellungen reichen da nicht hin, was man
                  erfährt bey der auflösung dieses Bandes.</p>
               <p>
                  Nun hatte ich alles verlohren, was ich in dieser Welt
                  Liebes gehabt hatte, und glaubte ofte daß es mir nicht möglich seyn
               </p>
            </div>
            
            <div type="page" n="14">
               <head type="page" ana="MAB/MemBeth_0300a-06">14</head>
               <p>
                  seyn würde, es zu überkommen, allein Meines besten
                  Freundes Nahes zu thun zu mir Seinem armen Kinde
                  kam mir auch in dieser harten Probe zu Hülffe, und Er
                  sagte mir zu in meiner Nunmehrigen Einsamkeit mein
                  Trost und Mein Ein und Alles zu seyn.</p>
               <p>
                  Die 21 und ein halbes Jahr, die ich in der Ehe zu gebracht
                  überdachte ich oftermals, fand unzehlige Ursachen Sün=
                  derin vor dem lieben Heiland zu werden, doch konnte ich
                  Ihm auch tausend Danck sagen vor Sein mit uns seyn,
                  vor Sein Bekenntnis zu uns in so mancherley schweren
                  Dingen, die in unserm Amts=Gange vorgekommen
                  sind. Bey allen Fehlern und Mängeln haben es unsre
                  Herzen doch Treu gemeynt, wir haben nichts zum
                  Zweck und Ziel gehabt, als den Heiland und Seine Sache.
                  Dabey haben wir einander zärtlich lieb gehabt, und Freud
                  und Leid mit einander getheilt, und weil er bey 10 Jahren
                  her schwächlich und kränklich war, so wars mirs eine
                  wahre Gnade ihm zu dienen bey Tag und Nacht, und
                  ihn so gut zu pflegen als es nur Möglich war, hätte
                  es auch gern noch viele Jahre gethan, wenn mir ihn
                  der liebe Heiland noch hätte laßen wollen.</p>
               <p>
                  Ich gönne meinem guten Mann seine Ruhe von Herzen
                  ob ihm gleich noch ofte Thränlein von mir nach geweint
                  werden, denn ich weiß am besten, wie sehr er sich darnach
                  gesehnt. Der liebe Heiland wird mir armen Sünderin
                  auch nach helffen zu Seiner Zeit und Stunde indeßen
                  bleibt Er meine Zuversicht alleine, sonst weiß ich keine.
               </p>
            </div>
                  
                  
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
