<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>D. Theodora: Memoir <lang>German</lang>
            </title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswald</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir">D. Theodora (1742-1760)</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0088-01.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0088-02.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0088-03.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">
         <head>D. Theodora memoir, page 1</head>
         <div type="page" n="1">
            <head>Page 1 <seg ana="MemBeth_0088-01" />
            </head>
            <p><persName>D. Theodora</persName> die <persName>Indianerin </persName>war von der <placeName>Delawar</placeName>
               Nation, ist Anno <date>1742 </date>in <placeName>Mini</placeName><corr><placeName>s</placeName></corr><placeName>ink </placeName>geboren, ihre <persName>Mutter</persName>
               brachte Sie als ein Mädgen mit zum Besuch nach
               <placeName>Gnadenhütten</placeName>, und lies Sie bey ihrer <persName>GroßMutter</persName>
               der <add><persName>Schwester</persName></add><persName> Erdmuth</persName>, mit welcher Sie auch <date>1755 </date><date>im November </date>da
               die <persName>Indianer </persName>von <placeName>Gnadenhütten </placeName>weg flüchteten nach
               <placeName>Bethlehem </placeName>kam, blieb auch noch etliche Monat bey ihr.
               Der <persName>Heiland </persName>machte es ihr aber in ihrem Herzen so, daß
               Sie über sich selber verlegen wurde, hielteöfters um
               die Taufe an, und bezeigte ihr verlangen daß Sie des
               <persName>Heilands </persName>werden wolte, wünschte sich auch die gnade zu
               haben ins <orgName>ledige Schwestern Haus</orgName> zu kommen, welche gnade ihr
               auch den <date>22ten Februar 56</date> wiederfahren ist, Sie wurde an
               eben dem Tag durch <persName>Bruder Grube</persName> in <persName>Jesu </persName>Tod <orgName>getauft</orgName>, und
               kam gleich ins <orgName>Chorhaus </orgName>zu wohnen, worüber Sie sehr
               froh und danckbar war, da<corr>ß</corr> der <persName>Heiland </persName>ihr bitten erhört
               hatte. Ihre Taufe war ihr besonders wichtig, und ihrem
               Herzen zum wahren Segen, Sie brachte auch das erste
               Jahr nach ihrer Taufe recht selig zu, war lichte und vergnügt,
               und man nahm der <persName>lieben Mutter</persName> ihre gnaden Arbeit an
               ihrem Herzen wahr, kam aber hernach in eine gleich 
               gültigkeit ihres Herzens, und aus ihrer Taufgnade wieder
               heraus, daß wir oftte betrübte Stunden über Sie hatten.
               Der <persName>Heiland </persName>aber war so treu und lies ihr keine Ruhe,
               bis Sie wieder auf ihr Herz kam, und über alles Sünderin
               wurde, Sie bereuete auch hernach <del>ihre </del><corr>die </corr>Zeit oftt mit vielen
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <head>Page 2 <seg ana="MemBeth_0088-02" />
            </head>
            <p>Thränen, und bat es dem <persName>Heiland </persName>ab. <date>1759 </date>da Sie am
               <date>4.</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> May</date> mit ins <orgName>Jungfern Chor</orgName> kam, machte Sie aufs
               Neue den Schlus in ihrem Herzen daß sie ganz vor
               den <persName>Heiland </persName>leben wolte. Sie wurde Anno<date> 60 den 19. Januar</date>
               <orgName>Candidatin zum Abendmahl</orgName>, welches ihrem Herzen
               einen besondern Eindruck gab, und von da an hatte Sie
               eine aparte gnaden Zeit lernte sich mehr kennen, und
               kam mit ihrem Herzen in eine wahre bekantschaftt mit
               dem <persName>Heiland</persName>, den <date>15.</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> Mart </date>wurde Sie <orgName>Confirmirt</orgName>, und
               hatte <add>am <date>Charfreytag</date></add><date> den 4. April </date>die große gnade <orgName>das erste mahl mit der
                  Gemeine seines Leichnams und Blutes</orgName> theilhaftig zu
               werden, welches ihr so groß und wichtig war, das Sies
               nicht genug aus sprechen konte, wie ihr dabey war, von
               da an hatte Sie einen seligen fröhlichen gnadengang,
               war in ihrem herzen kindlich und sünderhaft gegen
               den <persName>Heiland</persName>, bezeigte es oftt mit Thränen, wie froh Sie
               sey daß Sie in der <orgName>Gemeine </orgName>wäre, Sie hatte, auch ver
               schieden malen von ihrer <persName>Mutter </persName><del>wie auch von </del><corr>und </corr>ihren
               <add>übrigen </add><persName>Freunden </persName>versuchung, sie von der <orgName>Gemeine </orgName>abtrünnig
               zu machen, und wieder mit ihnen in <placeName>Busch </placeName>zu ziehen, das blieb
               ihr aber eine unmögliche Sache <del>dazu thun</del>, und <del>Sie </del>hielt
               sich desto fester an <persName>Heiland</persName>, daß Er Sie doch bewahren
               <del>möchte</del>, und sie bey<orgName> seinem Volcke</orgName> erhalten <add>möchte</add>, im <date>Juny ver
                  wichnen Jahrs</date> kriegte Sie durch einen kalten Trunck einen
               Schaden auf ihrer Brust, war aber doch noch mit in der
               Erndte, so wohl hier in <placeName>Bethlehem</placeName>, als auch in <placeName>Gnadenthal</placeName>
               [Seitenwechsel] [page break]
               wurde aber zulezt so kräncklich, das sie muste nach
               <placeName>Bethlehem </placeName>gebracht werden, ehe die Erndte ganz vorbey
               war, von der Zeit an kränckelte Sie immer, so das man
               sahe, das sichs zu einer auszehrung bey ihr anlies,
               zu end des <date>September </date>kam Sie ganz auf die <orgName>Krancken Stube</orgName>,
               es wolte ihr Anfangs die Zeit <del>oftte</del> zu lange währen, und
               wünschte sich wieder gesund zu seyn, da Sie aber sahe
               da<corr>ß</corr> der <persName>Heiland </persName>mit ihr eilte zu ihrer auflößung, war
               sies auch ganz zufrieden, und brachte ihre Zeit recht
               sehr selig zu, bezeigte oftte mit Thränen, wie wohl ihr sey,
               und wie Nahe ihr der <persName>Heiland </persName>wäre, und freute sich, Ihn
               balde zu sehen, zu End des <date>December </date>kriegte Sie die Blattern,
               kam auch gut davon durch, aber man sahe immer mehr, das
               der <persName>Heiland </persName>mit ihr eilte, Sie hatte eine aparte selige
               Zeit, der Umgang mit dem <persName>Marter Mann</persName> war ihr das
               liebste, und wenn sie von den Schwestern besucht wurde, be
               zeigte Sie immer ganz besonders ihre Freude, da<corr>ß</corr> sie
               nun balde den sehen würde, an den Sie gläubte, und
               der ihre Seele liebte, <date>1761 den 12. Januar</date> früh weinte sie, als
               Sie die <orgName>Kranckenwärterin </orgName>fragte, was ihr wäre, sagte
               sie, Ach das <orgName>Abendmahl </orgName>hätte ich gerne, ich kan nicht mehr
               warten, da sie darauf die <persName>Schwester Anna Roßel</persName> besuchte,
               freute Sie sich gar sehr, fing gleich mit ihr an zu
               reden, und bezeigte ihr sehnliches Verlangen nach dem
               <orgName>Abendmahl</orgName>, sagte, die Zeit wird mir zu lange bis auf
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <head>Page 3 <seg ana="MemBeth_0088-03" />
            </head>
            <p>
               den <date>Sabbath</date>, Sie könte es nicht mehr ausstehen, den <date>14.ten</date>
               war Sie sehr schwach, aber ungemein vergnügt, da ihr die
               <persName>Schwester Anna Roßel </persName>sagte, das Sie heute ihr <orgName>Abendmahl</orgName>
               haben solte, war sie ganz außer sich vor Freuden, konte
               es kaum erwarten, so groß war ihr verlangen, Sie genoß
               daßelbe mit noch einer kleinen <orgName>geselschaftt </orgName>unter einem
               unaussprechlich seligen gefühl und Nahe sein unsers
               geliebten <persName>Freundes </persName>unter einer Aparten gefühligen
               <orgName>Heimgangs Liturgie</orgName> unsers lieben <persName>Bruder Petrus</persName>. Sie lag darauf
               ganz stille, und man sahe die Freuden Zähnlein von
               ihren Wangen laufen, sagte Zur <orgName>Kranckenwärterin</orgName>,
               nun wird mein <persName>Bräutigam </persName>bald kommen, und mich zu
               sich holen, den <date>17.ten</date> Als am <date>Abendmahlstag </date>war Sie
               sehr Schwach, aber voller freuden, glaubte dießes
               wird der lezte Tag sein, als sie die <persName>Schwester Anna Roßel</persName> Nach
               mittags fragte, ob Sie wüßte, was heute vor ein großer
               Tag wäre, sagte Sie Ach ja, wenn ich heute nicht heimginge
               würde ich sehr betrübt sein, bat, man solte ihr doch <corr>V</corr>erße
               singen, und so brachte sie ihre lezte Stunden in der
               Allerseligsten Medi<corr>t</corr>ation zu, bis Abends da die <orgName>Gemeine</orgName>
               beym <orgName>Abendmahl </orgName>war, erblaßte Sie recht selig und
               sanftte in <persName>Jesu </persName>Arm und Schooß unter den Worten,
               blaße Lippen küßt Sie aufs Herz, mit dem segen
               ihres <orgName>Chors </orgName>im 19.ten Jahr ihres Alters.
            </p>
         </div>
               
      </body>
   </text>
</TEI>
