<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Daniel Kliest: Memoir <lang>German</lang>
            </title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marita Gruner</persName>
               <orgName>University of Greifswald</orgName>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Moravian Archives, Bethlehem</repository>
                  <msName type="memoir">Daniel Kliest</msName>
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-01.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-02.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-03.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-04.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-05.jpg" />
                  <msName facs="http://moravianlives.bucknell.edu/MAB/MemBeth_0341a-06.jpg" />
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text type="memoir">
      <body xml:lang="de">
         <head>Daniel Kliest memoir, page 1</head>
         <div type="page" n="1">
            <head>Page 1 <seg ana="MemBeth_0341a-01" />
            </head>
            <p>
               Unser lieber seliger <persName>Bruder Daniel Kliest</persName>
               hat von seinem Lebenslauf eine weitläuftige
               Nachricht gegeben, wovon folgendes ein Auszug ist.
               Ich bin geboren den <date>15</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> April 1716</date> zu <placeName>Frankfurth an
                  der Oder</placeName>, wo mein <persName>Vater </persName><add>(</add>der auch Daniel hieß<add>)</add>
               Bürger und Schlosser Meister war, meine <persName>Eltern</persName>
               waren <orgName>lutherischer Religion</orgName>, in welcher ich auch <orgName>getauft</orgName>
               und erzogen wurde. Meine selige <persName>Mutter </persName>Unterredungen und Ermahnungen und <add>die </add>geistreiche Lieder, die sie mit
               uns <persName>Kindern </persName>gesungen, machten einen tieffen Eindruck
               bey mir. Meinen <persName>Vater </persName>verlor ich frühzeitig <add>(</add>und ich kam
               darauf zu einem <persName>Verwandten</persName>, der mich gern wolte
               studiren lassen, allein ich zog ein gutes Handwerk, dem
               studiren vor, und drang darrauf<add>,</add> ein Schlosser zu werden<add>)</add>
               Etwa in meinem 7<hi rend="superscript">ten</hi> Jahr erfuhr ich eine besondere
               Bewhrung meines Lebens, ich fiel unvorsichtiger Weise
               in die <placeName>Oder </placeName>und wurde von derselben mit genommen und bey
               nahe zwischen 2. Boote hinein getrieben, ich kriegte aber halt
               an dem einen, die Leute die mich sahen eilten herzu, brachten
               mich ans Land und nach Anwendung einiger Mittel, wurde ich
               wieder gantz hergestellt. In meinen Schuljahren hatte ich
               manche Rührungen in meinem Herzen und dachte oft ich wolte
               mich den lieben <persName>Gott </persName>von Herzen ergeben und wenn ich in
               Verlegenheit über mich mein Herz vor Ihm ausschüttete,
               wurde mir oft sehr wohl. In meinem 18<hi rend="superscript">ten</hi> Jahr, kam
               ich in die lehre zu einem Schloßer, wo ich <del>von </del><corr>durch </corr>die <persName>Gesellen</persName>
               allerley gutes und schlechtes von den <persName>Pietisten </persName>in <note>doran </note>hörte
               wobey ich öfters mit dem lieben <persName>Gott </persName>wegen meiner Bekehrung
               handeln wolte. Nach einer 3. jährigen lehr Zeit, ging ich in
               die fremde, mit dem Vorsatz, die Welt recht zu durchstreifen
               und derselben aufs beste zu geniessen. Ich arbeitete in
               <add>(</add><placeName>Guben</placeName>, <placeName>Görliz</placeName><add>)</add>, <placeName>Zittau</placeName>, <placeName>Bauzen</placeName>, <placeName>Dresden</placeName>, <del>Saden </del><add>(</add><placeName>Prag</placeName>
               <placeName>Regensburg</placeName>, <placeName>Nürnberg</placeName>, <del>Prag</del>, <placeName>Frankfurth am Mayn</placeName>, <placeName>Strasburg</placeName><add>)</add>
               und mehren Orten und genoß der Welt vergnüglichkeiten;
               Ich war dabey oft unruhig über mich und die leute hielten
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="2">
            <head>Page 2 <seg ana="MemBeth_0341a-02" />
            </head>
            <p>
               mich für fromm <add>(</add>, auch glaubte ich selber, ich sey beßer als
               andere, die doch auch in den Himmel kommen wolten und sezte mich
               so gut ich konnte über die Unruh meines Herzens weg, doch<add>)</add>
               <add>ich </add>forschte <add>(</add>ich<add>)</add> zu weilen nach frommen Leuten, weil es mir aber
               nie rechte Ernst war, blieben mir selbige unerkannt, bis
               mich die treue Hand meines <persName>guten Hirten</persName> im Jahr <date>1741</date>.
               in die <placeName>Schweitz </placeName>leitete <add>(</add>ich wolte von <placeName>Strasburg </placeName>nach <placeName>Geneve</placeName>
               reisen, allein<add>)</add> da ich nach <placeName>Bern </placeName>kam, war es als ob es mir
               ins Ohr schallte: bis hirher sollst du kommen und nicht weiter.
               Hier fing sich ein neuer periodus bey mir an, der zu
               meinem folgenden Gnaden Gang, den Grund gelegt hat; Ich
               wurde bald mit <orgName>erweckten </orgName><persName>Leuten </persName>bekannt, besonders mit
               dem <persName>Herrn Professor König</persName>, der <orgName>Versammlungen </orgName>hielt, einmal
               begegnete mir der selige <persName>Samuel Lucius</persName> auf der Straße und sagte
               zu mir: <persName>Gott </persName>grüße dich! Das fuhr mir ins Herze, er ritt
               seine Straße und ich fragte die ersten Leute, die mir begegneten,
               was das für ein Herr gewesen? sie sagten: der <persName>Pfarrer Lucius</persName>
               von <placeName>Diebach</placeName>. Ich ging den folgenden <date>Sontag </date>in seine <orgName>Predigt</orgName>,
               in welcher er die liebe <persName>Jesu </persName>zu denen armen verlornen <persName>Sündern</persName>,
               auf das nachdrücklichste anpries, mein Herz wurde außerordentlich
               davon gerührt. Ich faßte den Schluß von nun an dem <persName>Herrn
                  Jesu</persName> gantz und allein zu leben. Nach der <orgName>Predigt </orgName>ging ich mit vielen
               <orgName>erweckten </orgName>ins Pfarrhaus, wo er uns in seiner Stube, eine sehr
               gesegnete <orgName>Rede </orgName>hielt, dergleichen ich zuvor nie gehört, zulezt fiel
               er mit uns auf die Knie und betete innbrünstig über uns, daß
               der <persName>Herr Jesus</persName> doch ja keines, welches er einmal mit seiner liebe
               zu sich gezogen aus seiner Hand lassen wolle. Ich ging sehr bewegt
               nach Hause. der <persName>Heilige Geist</persName> arbeitete immer kräftiger an meinem
               Herzen, zeigte mir mein Natur verderben, absonderlich meinen
               Unglauben, darüber wurde mir sehr bange und ich fühlte mich
               gantz verloren. Einmal fiel mir der Spruch sehr nachdrücklich
               auf: wo die Sünde mächtig ist worden, da ist die Gnade noch
               viel mächtiger. Ich seufzete: ach wenn doch auch Gnade für mich
               wäre! es war mir gleich, als sagte mir jemand: Ja! auch für
               <hi rend="underline">Dich</hi> ist gnade da! mein Herz wurde dabey leicht und mit trost erfreut.
               In derselben Nacht hatte ich einen unvergesslichen Traum, es war mir
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="3">
            <head>Page 3 <seg ana="MemBeth_0341a-03" />
            </head>
            <p>
               nemlich: als hörte ich eine himlische music und die <persName>Engel</persName>
               den Vers vernehmlich singen: <persName>Jesus </persName>will die Sünd vergeben!
               <persName>Jesus </persName>macht von Sünde rein! <persName>Jesus </persName>gibt das ew&#39;ge Leben!
               <persName>Jesus </persName>will nur <persName>Jesus </persName>seyn! O du schönes <persName>Jesus </persName>Wort! <persName>Jesu</persName>
               laß mich hier und dort mit gebücktem Geist <hi rend="underline">den</hi> Namen, ewiglich
               anbeten, Amen. Ich erwachte mit Gottesfrieden erfüllt.
               Bisher hatte ich noch nichts von der <orgName>Gemeine </orgName>gehört. Ich und
               noch 2. <orgName>erweckte</orgName>, <persName>Daniel und Lorenz Keller</persName> von <placeName>Schafhausen</placeName>,
               hielten uns zusammen und vertrauten uns miteinander so gut wir
               konnten. So geschah es, daß <persName>Bruder Bossard</persName> ein Uhrmacher uns besuchte, welcher uns von den <orgName>Versammlungen der Brüder</orgName> Nachricht
               gab und uns invitirte, mit ihm dahin zu gehn. Der Studiosus,
               <persName>Bruder Sontag</persName><add>,</add> hielt die <orgName>Versammlung </orgName>und redete sehr gefühlig,
               von der liebe <persName>Jesu </persName><del>gegen </del><corr>zu </corr>alle<corr>n</corr> arme<corr>n</corr> Sünder <add>(</add>und daß man, wie
               man ist, zum Lamme kommen kan und wenn man kommt gleich angenommen wird.<add>)</add> alle seine Worte paßten für mich. Verschiedene
               <persName>fromme Leute</persName> gaben sich mühe uns an den <orgName>Brüdern </orgName>abzuziehen,
               ich bat aber den <persName>Heiland</persName>, mich doch selbst zu unterweisen und mir den
               rechten Weg zu zeigen. Ich wurde nun sehr eifrig und hätte gerne alles
               gläubig an den <persName>Herrn Jesum</persName> und des Genußes seiner Versöhnung
               theilhaftig gemacht. Besuchte fleißig die <orgName>erweckten </orgName>und hielt ihnen
               auch <orgName>Versammlungen</orgName>, ich wurde auch zu Kranken und sterbenden geholt,
               und der <persName>Heiland </persName>gab mir gnade, viele aus der Irrthümerey
               <add>(</add>in ansehung des Weges zur Seligkeit<add>)</add> zu rechte zu weisen.
               Ich besuchte auch auf dem <placeName>Alpen gebirge</placeName>, die <orgName>erweckten </orgName>Leute.
               <add>(</add><persName>Bruder Georg Wallis</persName> kam um diese Zeit zum Besuch nach <placeName>Bern</placeName>,
               ich kriegte ihn so lieb, daß ich gerne gleich mit ihm zur <orgName>Gemeine</orgName>
               gereist wäre<add>)</add>. Der liebe Bruder <persName>Nicolaus von Watteville</persName> hielt uns auch
               manche gesegnete <orgName>Versammlung</orgName>. <add>(</add>Ich hielt auch mit Bruder <persName>Friedrich von Watteville</persName>
               da er nach <placeName>Bern </placeName>kam, manche gesegnete Unterredung.<add>)</add> <date>1745</date>. im
               <date>Frühjahr </date>kamen <persName>Geschwister Peistels</persName> und <persName>Bruder Raillard</persName> nach der <placeName>Schweiz</placeName>,
               da ich dem <persName>Bruder Peistel</persName> mein Verlangen zur <orgName>Gemeine </orgName>zu gehn, eröfnete;
               er machte mir recht viele Schwierigkeiten, wegen meinem Durchkommen,
               und rieth mir lieber hier zu bleiben, wo ich es weit beßer haben könne.
               Ich antwortete ihm: Ich wolte viel lieber mit dem <orgName>Volck <persName>Gottes</persName></orgName>
               Ungemach leiden, als alle Schätze der Welt besitzen! Da er mir
               endlich versprach mich zu einem Besuch in der <orgName>Gemeine </orgName>mitzunehmen.
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="4">
            <head>Page 4 <seg ana="MemBeth_0341a-04" />
            </head>
            <p> 
               <add>(</add>hierauf ging ich zu dem lieben <persName>Pfarrer Lucius</persName> und sagte ihm
               ich wolte zu <hi rend="underline">meiner <persName>Mutter</persName></hi><persName> </persName>reisen; er ertheilte mir seinen
               Segen und da ich von ihm ging, entließ er mich mit den Worten:
               Und er hub seine Füße auf und ging zu <hi rend="underline"><persName>Jesu</persName></hi>.<add>)</add>
               Auf meiner reise hatte ich in <placeName>Schafhausen </placeName>die gnade, vielen
               <orgName>erweckten </orgName>Seelen zu sagen, daß dem Herrn <persName>Jesu </persName>nichts zu schlecht ist
               wenn es nur will <hi rend="underline">von Ihm</hi> sich helfen lassen. In <placeName>Basel </placeName>traf ich
               <persName>Geschwister Peistels</persName> an. wir reisten <add>(</add>nebst den Brüdern <persName>Daniel Keller</persName>,
               <persName>Wohnlich</persName>, <persName>Fuß </persName>und <persName>Raillard </persName>von <placeName>Basel</placeName><add>)</add> ab und am <date>8</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> May 1745.</date>
               Kamen wir in <placeName>Marienborn </placeName>an, <add>(</add>nachdem ich 9. Jahre in der
               Fremde zu gebracht davon mir die 4. lezten die ich in der
               <placeName>Schweitz </placeName>verbracht jederzeit unvergeßlich seyn werden.<add>)</add>
               <add>(</add>Ich hatte die Gnade vom <persName>seligen Jünger</persName> gesprochen zu werden, war
               mit bey einem <orgName>Sabbaths Liebesmahl</orgName> und in der <orgName>Abendmahlsviertelstunde</orgName>,
               und wurde darauf von einigen Brüdern nach <placeName>Herrnhaag </placeName>begleitet,<add>)</add>
               wie danckbar und froh war ich, daß ich nun erhalten, wonach ich
               mich so lang gesehnt und dachte ich hätte nun den Himmel auf
               Erden. Allein ich kam bald in eine rechte Schule, darinnen mein
               Grundverderben so <add>(</add>gerüttelt und geschüttelt<add>)</add> wurde, daß ich darüber in
               Confusion gerieth, alles verwarf und nicht wußte, wo ich mich hinwenden
               solte, mein glaube an den <persName>Heiland </persName>verlor sich und ich hatte keine
               Freudigkeit mich zu Ihm zu wenden. <add>(</add>Mein ungläubiges Herz
               wurde mir so gezeigt,<add>)</add> daß ich darüber bittere Thränen vergoß,
               <add>(</add>und Ihn bat es zu reinigen von allen Sünden, sonderlich der Hauptsünde des Unglaubens.<add>)</add> Da Er sich mir offenbarte und mir trost
               und Frieden aus seinen Wunden zufliessen lies.
               Den <date>28</date><hi rend="superscript"></hi><hi rend="superscript"></hi><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> August 1746</date> wurde ich in die <orgName>Gemeine </orgName>aufgenommen und am <date>1</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> Januar
                  1748.</date> hatte ich die Gnade mit der <orgName>Gemeine </orgName>des <orgName>Heiligen Abendmahls</orgName> theilhaftig zu werden, es war mir unaussprechlich dabey zu muthe.
               Nachdem ich viel seliges auf dem lieben <placeName>Herrnhaag </placeName>genossen, reisete
               ich den <date>16</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> September 1748</date>. nach dem guten Willen unsers lieben <persName>Herrn</persName>
               nach <placeName>Zeist </placeName>und <placeName>London</placeName>, wo die ganzte nach <placeName>America </placeName>bestimmte, ziemlich zahlreiche Gesellschaft zusammen kam, der
               <persName>selige Jünger</persName> hielt uns manche gesegnete <orgName>Versammlungen</orgName>.
               Am <date>14</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> Februar 1749</date>. reiseten wir mit <persName>Geschwistern Johann Nitschmanns</persName> von <placeName>London </placeName>ab, kamen in dem Schif Irene am <date>12</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> May</date>               
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="5">
            <head>Page 5 <seg ana="MemBeth_0341a-05" />
            </head>
            <p> 
               in <placeName>Newyork </placeName>und am <date>20</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi> in <placeName>Bethlehem </placeName>an. Wo ich den <date>25</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> August</date>
               mit der ledigen Schwester <persName>Anna Rosina Beyerin</persName> (die auch mit uns
               über die See gekommen) zur <orgName>Heiligen Ehe</orgName> verbunden wurde
               in welcher uns der <persName>Heiland </persName>ein <persName>Söhnlein Johann Daniel</persName> schenckte
               welches er aber bald zu sich nahm. Die <persName>Mutter </persName>folgte ihm
               am <date>9</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> December 1750</date> nach. In meinem Witwerstand ergab
               ich mich aufs neue dem lieben <persName>Heiland </persName>und hielt mich sünderhaft gläubig an ihn. <date>1752</date>. erhielt ich ein Ruf unter die
               <persName>Indianer </persName>nach <placeName>Shomokin</placeName>, wo ich anderhalb Jahr blieb, ich
               hatte sie von Herzen lieb und sie mich auch, in der Seelen
               Sache war ihnen damals noch nicht bey zu kommen, doch hat es
               sich in der drauf folgenden Zeit gezeigt, daß manches, was
               mit ihnen geredet wurde, zu ihrem Segen war.
               Ich wurde darauf wieder nach <placeName>Bethlehem </placeName>geruffen, hier der
               Schlosserey vorzustehen. Ich wurde hier auch zur <orgName>Acoluthie</orgName>
               angenommen und bald wieder nach <placeName>Shomokin </placeName>geschickt, wo ich
               etwas über ein halb Jahr blieb und dann in mein voriges Geschäfte zurück kam und am <date>4</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> October 1757</date>. mit der ledigen Schwester
               <persName>Anna Felicitas Schusterin</persName> zur <orgName>heiligen Ehe</orgName> verbunden wurde
               welche der <persName>Heiland </persName>mit 2. Kindern, einem <persName>Sohn Daniel</persName>
               und einer <persName>Tochter Anna Rosina</persName>, gesegnet, die sich beide hier
               in der <orgName>Gemeine </orgName>befinden. <date>1765 am 27</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> October</date> gefiel es Ihm
               unsern lieben <persName>Herrn</persName>, meine liebe <persName>Frau </persName>selig zu vollenden und mich
               abermals in den Witwerstand zu versetzen. Seine Nähe tröstete
               mich bey <hi rend="underline">dem</hi> Verlust und sein friede machte mein Herze
               leicht. Er erhalte mich und meine <persName>Kinder </persName>bey sich und seinen
               Wunden bis zum <hi rend="underline">sehen</hi>.
               Er hat mich je und je geliebt und selbst zu sich gezogen
               <add>(</add>und ob ich Ihn gleich oft betrübt, blieb Er mir doch gewogen.
               Ich bins nicht werth, ich armer! Die lieb ist allzu gut!
               Die liebe mein Erbarmer, die also an mir thut.
               Preis, Ehre und macht, sey dir von mir armen Erlösten gebracht!
               So weit er selbst.<add>)</add>
               Unser lieber Bruder, ging in seiner langen Witwer-Zeit
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="6">
            <head>Page 6 <seg ana="MemBeth_0341a-06" />
            </head>
            <p> 
               einen seligen erbaulichen Gang, zeigte eine große
               Liebe zu <persName>Gottes </persName>Wort und den <orgName>Gemein-Versammlungen</orgName>,
               die er nicht gern versäumte, war auch einige Jahre
               <orgName>Saal-Diener</orgName> und zulezt ein Mitglied des<orgName> Aufseher-
                  Collegii</orgName> und zu jedermanns Freude ein seliger ver
               gnügter alter Vater. <add>Dabey machte ihm der <persName>Heiland </persName>die Freude, daß er
                  das Bebleiben (und Gedeihen) seiner <persName>Kinder </persName>in der
                  <orgName>Gemeine </orgName>sehen und sich drüber freuen konnte.</add>
               Er genoß dabey eine gute Gesundheit. Am <date>1</date><hi rend="superscript"><date>ten</date></hi><date> Merz</date> ging er Vormittags nach
               seiner Gewohnheit, einen alten schwachen Chor-Bruder
               besuchen, ohne einiges Zeichen, von besonderer Schwäche
               oder kranckseyn, auf dem rückwege, sank er nieder
               und verschied, ohne <del>eine wo</del> ein Wort zu reden, wozu
               ihm der <orgName>Segen </orgName>der <orgName>Gemeine </orgName>und seines <orgName>Chors </orgName>noch er
               theilt wurde; in seinem 76<hi rend="superscript">ten</hi> Jahr.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
