<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="out/MoravianMemoirs.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mattheus Wittke: Memoir <lang>English</lang>
            </title>
            <funder>The Moravian Lives Project</funder>
            <principal><persName>Katherine Mary Faull</persName>, Principal Investigator
                  <orgName>Bucknell University</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Lewisburg, Pennsylvania</addrLine>
               </address>
               <email>faull@bucknell.edu</email>
            </principal>
            <principal><persName>Christer Ahlberger</persName>, Principal Investigator
                  <orgName>University of Gothenburg</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gothenburg, Sweden</addrLine>
               </address>
               <email>christer.ahlberger@history.gu.se</email>
            </principal>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Michael McGuire</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Developer</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Carly Masonheimer</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Marleina Cohen</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <orgName>The Moravian Archives</orgName>
               <address>
                  <addrLine>41 West Locust Street</addrLine>
                  <addrLine>Bethlehem, PA 18018-2757</addrLine>
                  <addrLine>info@moravianchurcharchives.org</addrLine>
               </address>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>The Moravian Lives Project</distributor>
            <availability>
               <licence>Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0
                  International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>The Life of Mattheus Wittke</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <!-- THIS SHOULD BE USED AT THE BEGINNING OF THE DOCUMENT. AFTERWARD, JUST START WITH <pb>
                 <div type="memoir">
            <pb n="1" ana="[REF TO MEDIAWIKI FILE NUMBER"/>
            <figure n="[REF TOMEMOIR#-PAGE#">
               <graphic url="[LINK TO FILE ON SERVER"/>
               <ab type="caption">[NAME OF MEMOIR SUBJECT, Page 1</ab>
            </figure> -->

         <div type="para" n="#">
            <p> Von den Lebensumständen unseres selig entschlafenen Bruders Matthew Wittke hat sich
               unter seinen Papieren verschiedenes gefunden, wovon Nachstehendes ein Auszug ist: 
               (In einem Aufsatz seines Lebenslaufes, der aber nur bis in die Jugendjahre gehet,
               heißt es so: Ich bin geboren den 7. April 1749 in Nazareth.) Gutes und die
               Barmherzigkeit verfolgten mich schon in meinen Kinderjahren und machten mir dieselben
               zu einer vergnügten Zeit, wofür ich dem Heiland noch jetzt, in meinem vierzigsten
               Jahr, Dank sage. Ich genoß, wie viele andere Kinder, die Erziehung in der
               Kinderanstalt in Bethlehem, bis in mein elftes Jahr, da die Anstalt nach Nazareth
               versetzt wurde, wo ich etwa noch ein Jahr blieb. Von meiner Kinderzeit sind mir
               einige besonderen Gnadenzüge des Heilands erinnerlich, da er sich meinem Herzen als
               der Kinderfreund nahete. welches ich aber damals nicht so verstund, bis ich älter
               wurde. Es zeigte sich aber auch schon in dieser Zeit die Verdorbenheit meines
               Herzens, denn weil ich ein stilles, eingezogenes Kind war, und man mich dieses
               manchmal merken ließ vor anderen , so war dieses
               <!--<em>für den alten Menschen und</em><a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>-->
               für meine Eigenliebe ein angenehmes Lob. Nach Verlauf der Kinderjahre wurde ich ins
               Knabencorps aufgenommen und nach Christiansbrunn
               versetzt<!--<em> und kam daselbst in die Brauerei</em>-->. Bei einer Gelegenheit, da
               eine Gnadenregung über eine ganze Stube voll Knaben kam, so daß wir untereinander es
               gut wahrnahmen konnte, wurde auch ich mit angefaßt. Es war mir so, alles, was bei mir
               in meinem Herzen vorging, offenherzig zu sagen und nichts für mich zu behalten, und
               oh, wie glücklich wäre ich gewesen, wenn dieser Sinn bei mir geblieben wäre. Allein
               dieses gut Gefühl verluhr sich nach und nach wieder
               <!--<em>ohne der Sache recht nachzudenken</em>-->, wobei ich aber doch nie ruhig in
               meinem Herzen war. Den 15. August 1762 wiederfuhr mir die Gnade, in die Gemeine
               aufgenommen zu werden, und den 7. Mai 1763 gelangte ich zum erstmaligen Genuß des
               heiligen Abendmahles. Weil ich mich aber nicht gründlich kannte, dachte ich eben, ich
               müßte doch wohl besser sein als andere, die immer auf einer Stelle blieben. In meinen
               zunehmenden Jahren erwachte in mir die Sünde und das in mir wohnende Nichtgute. Und
               weil mir der Geist der Offenherzigkeit fehlte und ich mich schämte, zu sagen, wie es
               bei mir im Grunde des Herzens aussah, so hatte ich einen schweren Gang. Und meine
               schwersten Stunden waren, wenn ich mit meinem Pfleger reden sollte. Denn Gutes wußte
               ich nicht und Schlechtes konnte und wollte ich nicht sagen. In diesem Zustand blieb
               ich lange Zeit. Wenn Lebensläufe heimgegangener Geschwister gelesen wurden, und ich
               öters hörte, wie leichter es dem und jenem geworden, wenn er, sie, es offenherzig
               hatte sein können, so dachte ich ofte, wenn es mir doch auch so würde, daß ich sagen
               könnte, wie es bei mir aussehe. Da ich aber dieses nicht konnte und das Verderben
               sich stärker in mir regte und ich eine heimlich Neigung zur Sünde fühlte, so hatte
               ich einen zentnerschweren Gang. Und ich hatte oftmals beim Sprechen zum Abendmahl vor
               lauter Unruhe und Widerspruch in meinem Herzen eine große Bangigkeit. Und wenn in den
               Versammlungen über Texte, die von der Zukunft des Heilands handelten, wie einmal an
               einem Jahreswechsel, da zum Schluß des Jahres über die Worte des Menschen Sohn kommt
               zu einer Stunde da ihr´s nicht meinet, geredet wurde, war es mir so angst, daß ich
               alle Augenblick dachte: Jetzt kommt der Heiland, wie werd ich vor ihm bestehen? In
               dieser Unruhe meines Herzens ging ich lange Zeit hin. Ofte spürte ich die Arbeit des
               heiligen Geistes an meinem Herzen, lernte auch den Unterschied gut einsehen zwischen
               Knaben, die sich dem Heiland ergeben, und Knaben, die von ihrem Verderben getrieben
               wurden, daß bei mir oft der Gedanke entstund: Zu welcher Klasse gehörst Du denn? Daß
               ich aber jemand meine Not hätte sagen können, war mir unmöglich. Oh, wie leicht hätte
               ich meinen Gang gehen können, wenn ich dieses getan hätte. Ich war mitten in der
               Gemeine, aber deshalb doch kein seliger Mensch. Ich mußte es leider auch erfahren,
               was Fleisch und Blut und wilder Mut, und was unkeusche Knaben wo die Gnade noch nicht
               gut zu erfahren haben. Aber bei alledem war es doch auch die Zeit, da die Reue, die
               niemand gereuet, ihren Anfang in mir nahm und wohl mir diese Schule. Ich werd vor
               Gottes Stuhle meinen Zoll dankend voll ihm auch dafür bringen und ein Loblied singen.
               Mein In-der-Gemeine-sein wollte mir nun nicht mehr Satisfaktion geben, sondern ich
               wollte Jesu selber sprechen. Mein Verlangen nach ihm und ums Seligsein wurde stärker,
               so daß ich als ein Kranker den Heiland liebte und ihn sucht, so gut ich konnte. Als
               ich ins ledige Brüdercorps aufgenommen worden, fand ich Gelegenheit, mit einigen
               jugen Brüdern bekannt zu werden, die in einem wirklichen Umgang mit dem Heiland
               standen. Einer von ihnen gab mir ein Lied zu lesen, welches er in seinen Knabenjahren
               gemacht hatte, woraus ich sein kindliches Herz zum Heiland sah, und ihn, wie noch
               verschiedene andere, die eine herzliche Liebesgemein untereinander hatten,
               liebgewann. Und es war mir in ihrer kleinen Gesellschaft oft recht wohl in meinem
               Herzen. Aber auch hier fühlte ich, wie leicht mein Herz zu selbstgefälligen Gedanken
               geneigt war und ich von mir glauben wollte, daß ich nun auch so weit sei wie diese
               Brüder. Der Heiland führte mich aber durch das Gefühl meines tiefen Elendes zur Demut
               zurück. Soweit diese Nachricht. Nach einigen späteren Aufsätzen ist zu schließen, daß
               unser seliger Bruder in der Folge durch den Geist Gottes mehr und mehr in die
               Erkenntnis seines Grundverderbens, aber auch in die selige fürs sündige Herz ans Jesu
               Leiden und Tod ist hineingeleitet worden, wovon Nachstehendes zeiget, welches er an
               einem Jahresschluß aufgeschrieben hat: Wie soll ich dem Herrn vergelten alle seine
               Wohltat, Gnade und Barmherzigkeit, die er mir, seinem armen Kinde in diesem Jahre aus
               ganz unverdienter Gnade erzeiget hat. Oh, wär´ein jeder Puls ein Dank und jeder Atem
               ein Gesang. Wie manches Mal ist es mir in diesem Jahre so gewesen, wenn alle Menschen
               wüßten, wie gut es ist, für den Heiland zu leben. Es gefiel meinem teuren Heiland,
               mir in diesem Jahre meinen eigentlichen Herzenszustand näher aufzudecken. Und wenn
               ich zurückdenke, wie er mich dabei geleitet hat, so weiß ich nichts zu sagen, als
               "Herr, Dir ist nichts gleich!" Hätte mir der Heiland all mein Elend auf einmal
               aufgedeckt, so wie er es nach seiner Weisheit nach und nach getan hat, so würde ich
               es bei seinem Volke kaum ausgehalten haben. Ich glaubte bisher bei allem Gefühl
               meiner Sündigkeit dann auch immer, daß es gut mit mir stehe. Der Heilige Geist machte
               mir aber klar, daß ich im Grunde meines Herzens nicht aufrichtig wäre und mein
               unseliger Zustand wurde mir mit meiner unganzen Besinnung gegen den Heiland
               besonders, daß ich äußerlich besser scheinen wollte, als ich im Herzen war, deutlich
               vor die Augen gestellet. Dieses demütigte mein zum Hochmut geneigtes Herz sehr. Ich
               wurde darüber tief bekümmert und suchte, im Freien Wälder unter lautem Gebet zum
               Heiland Gnade und Friede für als ein gebeugter zu Jesu Füßen. Und der treue Heiland
               war auch so gnädig und schenkte mir einen so tröstlichen Blick, daß ich das Wohlsein
               meines Herzens nicht aussprechen kann. Jetzt glaubte ich, es sei nun alles gut und
               war zufrieden mit mir. Aber nach Verlauf einiger Wochen, da ich eben für mich alleine
               war, fiel mir der Vers nachdrücklich aufs Herz mache den Gedanken bange, ob das Herz
               es endlich weihe, ob die Seele an Die hänge, ob ich scheine oder sei. Da kam mir mein
               ganzer Gang und Wandel von Neuem als unlauter und untreu gegen den Heiland vor, daß
               ich viele Tränen darüber vergoß und nicht eher Ruhe und Erleichterung fund, bis mir
               der Heiland den Geist der Offenherzigkeit schenkte und ich mit meinem Zustand
               herausging. Und diese Gnade der Offenherzigkeit hat mir der Heiland bis jetzt
               erhalten. Von dieser Zeit an scheint unser seliger Bruder in einem ununterbrochenen
               Umgang mit dem Heiland geblieben zu sein, welcher aus seinen hinterlassenen Papieren
               wohl zu ersehen ist, da er sein Vergnügen daran hatte, täglich seine Herzensstellung
               in Gebeten, Versen, oder Betrachtungen über biblische Sprüche aufzuschreiben, wovon
               mehrere anzuführen zu weitläufig werden würde. Es ist aber aus denselben abzunehmen,
               daß der stille Umgang mit dem Heiland sein tägliches Hauptanliegen war. Und seine
               Meditationen gingen alle auf den Genuß des uns durch Jesu Leiden und Tod erworbenen
               Heils. Daß er darin Gnade gefunden, können folgende Verse zeigen: Mein mehr als
               teurer Gott Der mich bis in den Tod Am Kreuze hat geliebet Und den ich oft betrübet
               Sprach zu mir: Deine Sünden Die sollen von Dir verschwinden. Ich weiß noch wie es
               geschah Denn da ich mich so sah Und glaubte mich verloren Da ward ich neu geboren. Oh
               mehr als werte Stunden Da Du mich hast gefunden Wär ich Dir um zur Freud Denkt noch
               mein Herze heut. Könnt ich Dir um zu Ehren Deinen Ruhm an mir vermehren Und Deine
               Gnadenproben Noch würden, preisen, loben. Von dem Verlangen seines Herzens nach dem
               Heiland und dem täglichen Genuß aus seinem Leiden zeiget folgendes: Ich will mit
               nassen Wangen Und einem heiteren Blick An meinem Heiland hangen Und ihm auch für mein
               Glück Zu seinen Füßen liegen Wie Maria Magdalen Uns Aug wird überfließen Bei seiner
               Marter schön. Schenk mir von Deiner Flamme Von Deiner Liebesglut Ein Flämmlein - Ach,
               wie bange Wird mir um Jesu Blut. Wann werde ich Dich schmecken Du allerhöchstes Gut
               Wenn werd ich mich bedecken Mit meines Heilands Blut? Wenn werd ich sagen: Amen, Ich
               weiß auf dieser Welt Von keinem andren Namen Der mir so wohl gefällt Als Jesu - Ach
               von Deinem Du schönstes Gotteslamm Ich will hier nach Dir weinen Bis Du mir wohl
               getan. Die letzten Jahre in Christiansbrunn bekam er den Auftrag, dasigem ledigen
               Brüderchor als Chordiener zu dienen. Schon damals zeigte sich eine Schwäche an seiner
               Gesundheit, die auch auf sein Gemüt Einfluß hatte und da 1782 der Antrag an ihn kam,
               als Bierbrauer hierher nach Bethlehem zu gehen, hatte er sowohl als andere Bedenken
               deshalb, den Antrag anzunehmen. Er entschloß sich jedoch im Vertrauen auf den
               Heiland, es zu wagen und zog am 29. Juli bedachten Jahres zu dem Zweck hierher. Er
               bediente dieses Geschäfte nach seiner besten Erkenntnis und war oftmals sehr verlegen
               darüber, wenn er den Nutzen davon nicht so sah wie er ihn zu sehen wünschte. 1787
               wurde er zu einem Mitgliede der Aufseherkollegii ernannt und im 1792, den 29.
               Februar, bekam er den Ruf, bei dem hieseigen ledigen Brüderchors als Mitvorsteher zu
               dienen, wodurch er ein Mitglied der hiesigen Ältestenkonferenz wurde. Mit der
               treuesten Teilnahme an dem Wohl und Wehe des Chores und dessen Mitgliedern, trug er
               alle Umstände desselben in seinen vertraulichen Gebeten dem Heiland kindlich vor. Wie
               er denn darinne eine exemplarische Treue bewies, daß er in seinen Gebetsstunden, die
               er täglich zwecklich hielt, dem Heiland alles, was seine Sache, besonders, die
               Brüderunität, ja, was einzelne Personen betraf, einfältig nannte, worauf der Heiland
               gewiß seinen Segen gelegt hat. Im Frühjahr 1801 legte er seine Geschäfte in der
               Brauerei nieder und bezog eine Stube im Brüderhaus und er beschäftigte sich meist mir
               leichter Arbeit im Garten, die seiner schwächlichen Gesundheit zuträglich war.
               Besonders aber machte er sich diese Zeit im stillen Umgang mit seinem ungesehenen
               Freunde zunutz. Und hatte ,so wie immer, an den täglichen Versammlungen, eine selige
               Weide für sein Herz. Auch waren ihm die Abendmahle jederzeit gesegnete Festzeiten vor
               welchen er sich allemal mit seinen vertrautesten Freunden über seinen Herzensgang
               einfältig unterhielt und nahm sich alles sehr genau, gab sich auch nicht eher
               zufrieden, bis er vom Heiland selbst getröstet wurde. Und so zärtlich sein Herz gegen
               den Heiland gesinnt war, so war er es auch gegen seine Brüder. Über seine
               Schwächlichkeit äußerte er sich zwar wenig, gegen den Herbst aber bekam er sein altes
               Übel sehr zu fühlen, wozu sich noch ein Husten gesellete, der ihn sehr inkommodierte.
               Doch konnte er noch allen Sessionen der Provinzialkonferenz im Oktober zu großem
               Segen für sein Herz beiwohnen, woran er sich oft dankbar erinnerte. Gegen Ende des
               Jahres nahm seine Schwachheit mehr zu, und er mußte das Besuchen der ihm so
               angenehmen Versammlungen aufgeben. Er bat daher öfter, ihm zu einigem Ersatz
               derselben Verse zu singen, welches man mit Vergnügen tat. Solange er noch konnte,
               stimmte er selbst mit ein. Zuweilen war er etwas bänglich vor einem harten und langen
               Krankenlager und betete oft beweglich zum Heiland, ihm dasselbe zu erleichtern und zu
               verkürzen. Daß sich der Schlaf gänzlich bei ihm verloren hatte, mattete ihn sehr ab.
               Es wollten dagegen wie gegen seine anderen Krankheitsumstände keine von dem
               angewandten Mitteln ausschlagen. Er war aber bei allen Leiden gelassen und ein sehr
               geduldiger und zufriedener Kranker und war für jeden Dienst, der ihm angewiesen
               wurde, wie auch dafür, daß seine liebe Schwester den Tag über beim sein und ihn
               pflegen konnte, sehr dankbar. Es zeigte sich zu Anfang dieses Monats deutlicher, daß
               diese Krankheit zu seiner Vollendung gemeint sei. Er war dazu auch schon vorbereitet
               und mit dem Heiland über seinen ganzen Lebenslauf, den er noch in der Krankheit treu
               überdacht hatte, ganz verstanden. Sein Herz und Gemüt war daher ruhig und heiter und
               es war erbaulich, ihn bei seiner großen Engigkeit auf der Brust so zufrieden und
               gelassen zu sehen. Da er einige Tage vor seinem Ende gefragt wurde, wie lange er noch
               bei uns bleiben wollte, antwortete er so kurz als möglich, weil ihm nun nichts mehr
               im Wege sei und er sich herzlich freue, nun bald vom Glauben zum Schauen zu kommen.
               Dieses gewährte ihm der Heiland eher als er und wir nach der Art seiner Krankheit
               kaum erwartet hätten. Denn am 12. in der Früh in der sechsten Stunde kam der selige
               Moment da seine teuer erkaufte Seele mit dem Segen der Gemeine und seines Chores und
               dem Gesang des Verses In Deine Seite will ich fliehen Bei meinem letzten Todesgang
               Und durch Deine Wunden ziehen Ins himmlische Vaterland usw. sehr sanft und selig in
               seines Herrn Freude einging. Im 54. Jahre seiner Wallfahrt hinieden. Wohl Dir, Du
               hast überwunden Durch des Marterlammes Blut Nach gar manchen Schmerzenstunden Hast
               Du´s unvergleichlich gut. Ach, wie wohl ist Dir geschehen Nun kannst Du den Heiland
               sehen Ungestört bei seinen Füßen Seine Lieb und Huld genießen. Labe Dich an seinen
               Wunden Die Du hier so hoch geliebet Draus Du manchen Trost empfunden Wenn Dich dies
               und jen´s betrübet. Singe dem der Dich versöhnt Daß es durch die Himmel tönt Ewiglich
               denn sein Verschieden Ist die Ursach Deiner Freuden. <!--<em>Then there is a gap of about four lines, and the text continues.</em>-->
               <!--<a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a><em>Die kursiv gedruckten Teile des Textes sind in der Handschrift gestrichen. </em>-->
            </p>
         </div>



      </body>
   </text>
</TEI>
